import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const pediatria: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "W leczeniu młodzieńczego idiopatycznego zapalenia stawów stosuje się:",
    "answer": "metotreksat.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące zespołu Carneya:",
    "answer": "występuje po okresie dojrzewania, częściej u mężczyzn.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wrodzone wady metabolizmu należy brać pod uwagę w diagnostyce różnicowej w sytuacji wystąpienia:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Typowymi objawami wczesnej formy zakażenia paciorkowcem białym (Streptococcus agalatiae) noworodków są niżej wymienione, z wyjątkiem:",
    "answer": "zapalenia kości.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z poniższych problemów klinicznych mogą wskazywać na pierwotny niedobór\nodporności?\n1) 6 ostrych zapaleń ucha środkowego w ciągu roku u dziecka 4-letniego;\n2) 7 łagodnych epizodów zapalenia gardła w ciągu roku u dziecka 3-letniego,\nuczęszczającego do przedszkola;\n3) ropne zapalenie stawu biodrowego wywołane przez gronkowca złocistego u dziecka\nw 5. roku życia oraz rozległy ropień wątroby o tej samej etiologii w 9. roku życia;\n4) gruźlica w dzieciństwie u matki, BCG-itis u jej syna;\n5) przebycie inwazyjnej choroby pneumokokowej u nieszczepionego przeciwko\npneumokokom 7-letniego chłopca; chłopiec wcześniej nie chorował problematycznie,\nnie ma innych problemów zdrowotnych;\n6) wystąpienie u dotychczas zdrowej 12-letniej dziewczynki 3 epizodów zapaleń płuc, w\ntym ostatni epizod powikłany ropniem płuca i ropniakiem opłucnej; wszystkie epizody\nzapalenia płuc wymagały hospitalizacji.",
    "answer": "1,3,4,6.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta z objawami ostrej pokrzywki, bez wywiadu obciążonego alergią, konieczne jest wykonanie:",
    "answer": "żadnego z wymienionych badań.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż typowe cechy pseudohypoparatyroidyzmu:",
    "answer": "obniżone stężenie wapnia i podwyższone stężenie fosforanów w surowicy.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż zdania nieprawdziwe dotyczące odpływu pęcherzowo-moczowodowego:\n1) rozpoznanie opiera się na wykonaniu cystografii mikcyjnej;\n2) wyróżnia się pięć stopni odpływów;\n3) wyłącznie odpływy pierwotne I stopnia leczy się zachowawczo;\n4) odpływy z poszerzeniem moczowodu leczy się chirurgicznie;\n5) odpływy I, II i III stopnia leczy się zachowawczo.",
    "answer": "tylko 3.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku objawów anafilaksji konieczne jest podanie adrenaliny:",
    "answer": "w roztworze 1:1000 w dawce 0,01 mg/kg mc.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż typ cukrzycy monogenowej dziedziczonej autosomalnie dominująco, w której pacjenci mają stabilnie podwyższone wartości glikemii na czczo i nie wymagają na ogół leczenia farmakologicznego:",
    "answer": "cukrzyca MODY2.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z poniższych testów nie ma zastosowania w diagnostyce choroby trzewnej u dzieci (PYTANIE ANULOWANE)?",
    "answer": "test prowokacji glutenem.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Gorączka i swędząca pęcherzykowa wysypka z tworzeniem strupów do 7 dni to u dzieci objawy:",
    "answer": "ospy wietrznej.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent z odrą jest zakaźny:",
    "answer": "przez 5 dni przed wystąpieniem wysypki i 3 dni po jej wystąpieniu.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U noworodka płci męskiej, u którego po nakłuciu pięty do testów przesiewowych występuje przedłużone krwawienie, a po podaniu witaminy K w mięśniu powstał krwiak należy: 1) zlecić badanie układu krzepnięcia, w celu wykluczenia skazy krwotocznej np. hemofilii; 2) podać witaminę K dożylnie; 3) podać osocze świeżo mrożone; 4) zebrać wywiad rodzinny pod katem występowania hemofilii i innych skaz krwotocznych w rodzinie; 5) nie ma wskazań do dalszej diagnostyki. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jakie jest optymalne postępowanie po kontakcie ciężarnej (w III trymestrze ciąży) z dzieckiem, u którego w dniu kontaktu rozpoznano (typowy przebieg kliniczny, zmiany skórne) rumień zakaźny? Dziecko poza tym jest zdrowe, nie ma obciążeń.",
    "answer": "bez wskazań do izolacji, bez wskazań do rozszerzania diagnostyki.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ilość chorób o podłożu alergicznym stale rośnie. W ich diagnostyce podstawowym badaniem jest:",
    "answer": "wykonanie punktowych testów skórnych.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Typowym objawem cukrzycy typu 1 u dziecka nie jest:",
    "answer": "pobudzenie.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta, u którego stwierdza się hemolizę, dodatni odczyn Coombsa może\nwskazywać na:\n1) konflikt w zakresie grup głównych;\n2) konflikt w zakresie Rh;\n3) hemoglobinopatię;\n4) atypowy zespół hemolityczno-mocznicowy;\n5) sferocytozę.",
    "answer": "1,2.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rozmiękanie kości w okolicach ciemieniowo-potylicznych (craniotabes) może być obserwowane w poniższych przypadkach, z wyjątkiem:",
    "answer": "zespołu Ehlersa-Danlosa.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące badań czynnościowych układu oddechowego u dzieci:",
    "answer": "badania spirometryczne zaleca się u dzieci od 4. r.ż.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów mukowiscydozy zalicza się:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U noworodka po porodzie widoczny jest wyczuwalny palpacyjnie guz na czaszce nad kością ciemieniową lewą. Najprawdopodobniej jest to:",
    "answer": "krwiak podokostnowy.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeciwciała IgM przeciwko wirusowemu zapaleniu wątroby typu A (anty-HAV IgM) u dzieci:",
    "answer": "pojawiają się po 18-40 dniach od zakażenia i utrzymują się przez okres 4-6 miesięcy.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 7-letniego dziecka, chorującego na astmę oskrzelową i leczonego glikokortykosteroidami wziewnymi, po wycieczce do lasu wystąpiło zaostrzenie choroby pod postacią: narastającej duszności, kaszlu i świszczącego oddechu. Rodzice podali dodatkową dawkę krótko działającego β -mimetyku. Kolejnym krokiem postępowania w takiej sytuacji powinno być:",
    "answer": "podwojenie dotychczas przyjmowanej dawki wziewnego glikokortykosteroidu.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do typowych objawów krytycznego zwężenia zastawki aorty u noworodka nie należy:",
    "answer": "sinica centralna.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W jakim czasie po zakażeniu paciorkowcowym występują objawy gorączki reumatycznej?",
    "answer": "3-4 tygodnie po przebytej infekcji.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Astma oskrzelowa u dzieci może manifestować się:",
    "answer": "wszystkimi wymienionymi.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W zespole Beckwitha-Wiedemanna występuje podwyższone ryzyko rozwoju:",
    "answer": "guza Wilmsa i hepatoblastoma.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zapalenie opon mózgowo-rdzeniowych u dzieci jest stanem bezpośredniego zagrożenia\nżycia, dlatego w przypadku etiologii bakteryjnej antybiotykoterapia musi być wdrożona\nnajszybciej, jak to tylko możliwe, optymalnie po pobraniu materiału na badanie\nmikrobiologiczne (PMR, krew, inne materiały). Maksymalny czas do podania\nantybiotyku wynosi:\n1) do 3 godzin od pierwszego kontaktu pacjenta z opieką medyczną;\n2) do 1 godziny, jeżeli pacjent przebywa w oddziale szpitalnym;\n3) do 30 minut, jeżeli pacjent przebywa w oddziale szpitalnym, a podejrzewana jest\netiologia meningokokowa ZOMR.",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Powikłaniem kwasicy ketonowej może być: 1) obrzęk mózgu; 2) bezmocz; 3) ostre zapalenie trzustki; 4) krwawienie z przewodu pokarmowego; 5) wstrząs hipowolemiczny. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przebiegu niedokrwistości z niedoboru żelaza stwierdza się: 1) zmniejszenie całkowitej zdolności wiązania żelaza; 2) obniżenie średniego stężenia hemoglobiny w krwince; 3) zmniejszony odsetek komórek układu erytroblastycznego w szpiku; 4) poikilocytozę erytrocytów; 5) erytropoezę megaloblastyczną w szpiku. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 12-letniego pacjenta z cukrzycą typu 1 leczonego przy użyciu osobistej pompy insulinowej wystąpiła hipoglikemia. Mogła zostać spowodowana: 1) przedawkowaniem insuliny o przedłużonym czasie działania; 2) podaniem zbyt dużego bolusa do posiłku; 3) spożyciem mniejszego posiłku niż zaplanowano; 4) dodatkowym wysiłkiem fizycznym. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dziewczynka w wieku 12 lat została przyjęta do oddziału z powodu ostrego napadowego bólu brzucha zlokalizowanego w nadbrzuszu i podżebrzu prawym, promieniującego do prawego boku, który pojawił się w przeddzień w godzinach porannych. W badaniach laboratoryjnych stwierdzono: ALT 278 U/l, AST 47 U/l, GGTP 178 IU/l, lipaza 167 IU/l, amylaza 248 mg%, bilirubina bezpośrednia 2,06 mg%, bilirubina pośrednia 1,02 mg%. Najbardziej prawdopodobne rozpoznanie to:",
    "answer": "kamica pęcherzyka żółciowego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jaki lek przeciwgorączkowy można podać dwumiesięcznemu dziecku?",
    "answer": "0,75 ml zawiesiny z paracetamolem (100 mg/1 ml), tj. 15 mg/kg/dawkę.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do najczęstszych przyczyn krwawień z dolnego odcinka przewodu pokarmowego u niemowląt należą: 1) choroba Schoenleina-Henocha; 2) szczelina odbytu; 3) alergie pokarmowe; 4) nieswoiste zapalenie jelit; 5) wgłobienie jelita. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Oddawanie dużych ilości moczu o zmniejszonej gęstości jest typowe dla:",
    "answer": "moczówki prostej.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U matki 3-tygodniowego noworodka lekarz rodzinny stwierdza krztusiec. Wskaż prawidłowe postępowanie w opisanej sytuacji:",
    "answer": "należy niezwłocznie zlecić dziecku azytromycynę przez 5 dni.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rodzice zgłaszają się do pediatry z 6-tygodniowym niemowlęciem urodzonym w lutym 2017 r. w celu wykonania szczepień. Wskaż właściwe postępowanie dotyczące szczepienia przeciwko inwazyjnym zakażeniom Streptococcus pneumoniae biorąc pod uwagę, że dziecko urodziło się w 36. tygodniu ciąży z masą urodzeniową 2100 g:",
    "answer": "dziecko może otrzymać szczepienie przeciwko inwazyjnym zakażeniom Streptococcus pneumoniae jako obowiązkowe (nieodpłatnie dla rodziców) z zastosowaniem schematu: trzy dawki szczepienia pierwotnego i jedna dawka szczepienia uzupełniającego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rodzice zgłaszają się do pediatry z 7-letnim dzieckiem urodzonym za granicą, które nigdy nie było szczepione przeciwko Haemophilus influenzae typu b, w celu uzupełnienia tego szczepienia. Wskaż prawidłowe postępowanie:",
    "answer": "nie ma wskazań do podania szczepionki przeciwko Haemophilus influenzae typu b 7-letniemu dziecku.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badania bilansowe dziecka do ukończenia pierwszego roku życia należy\nprzeprowadzić:",
    "answer": "sześciokrotnie: wizyta patronażowa, badanie w wieku 6-9 tygodni, 3-4 miesięcy, 6 miesięcy, 9 miesięcy i 12 miesięcy.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do alarmujących objawów choroby refluksowej u dzieci należą: 1) zaburzenia połykania; 2) biegunka; 3) nocne napady kaszlu i duszności; 4) zaparcia; 5) utrata masy ciała. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do badania histopatologicznego powiększonego węzła chłonnego u dziecka nie jest:",
    "answer": "trwające tydzień powiększenie węzła szyjnego towarzyszące anginie.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną alergii pokarmowej u niemowląt jest uczulenie na:",
    "answer": "białka mleka krowiego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objawy charakterystyczne dla anginy paciorkowcowej to:",
    "answer": "gorączka, silny ból gardła, ból brzucha, wymioty.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z poniższych nie jest kryterium diagnostycznym bólów wzrostowych u dzieci (wg Petersson i Mellson)?",
    "answer": "dodatni wywiad rodzinny.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku jakich ciał obcych należy wykonać endoskopię w trybie natychmiastowym i usunąć je z przewodu pokarmowego? 1) monet; 2) guzików; 3) baterii; 4) ciał obcych tkwiących w przełyku, nieprzechodzących do żołądka; 5) igieł. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Siedmioletnia dziewczynka odwiedziła w domu kolegę chorującego na odrę. Chłopiec miał wysypkę od 6 dni. Jakie postępowanie poekspozycyjne należy wdrożyć u dziewczynki?",
    "answer": "żadne, nie należy wdrażać profilaktyki poekspozycyjnej.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną utraty widzenia u dzieci w Polsce jest/są:",
    "answer": "retinopatia wcześniaków.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Niedoczynność przytarczyc występuje w poniższych stanach chorobowych, z wyjątkiem:",
    "answer": "mutacji inaktywującej CaSR.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników ryzyka kamicy układu moczowego nie należy:",
    "answer": "hipermagnezuria.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nastoletni chłopiec chorujący na cukrzycę typu 1, leczony insuliną, w czasie wycieczki rowerowej nagle poczuł osłabienie, kołatanie serca, drżenie rąk. Co powinien zrobić w pierwszej kolejności?",
    "answer": "wypić 200 ml soku.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące prowokacji pokarmowej (PP), będącej uznanym narzędziem diagnostycznym w alergii pokarmowej:",
    "answer": "zwykle stosuje się co najmniej dwa alergeny równocześnie podczas próby.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące rozdwojenia II tonu serca u dzieci:",
    "answer": "każde rozdwojenie II tonu serca u noworodka jest zjawiskiem patologicznym.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół przewlekłego zmęczenia (chronic fatigue syndrome) jest powikłaniem:",
    "answer": "mononukleozy zakaźnej.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta z nawracającymi infekcjami, skazą krwotoczną małopłytkową (która wystąpiła w pierwszym półroczu życia) i wypryskiem skórnym (o charakterze atopowego zapalenia skóry) należy podejrzewać zespół:",
    "answer": "Wiskotta-Aldricha.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną nadczynności tarczycy w wieku rozwojowym jest:",
    "answer": "choroba Gravesa-Basedowa.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dziecko 10-letnie, u którego rok temu rozpoznano cukrzycę, w okresie niemowlęcym otrzymało pełne szczepienie podstawowe przeciwko WZW B. Rodzice pytają, czy w związku z rozpoznaniem cukrzycy dziecko wymaga ponownego szczepienia przeciwko WZW B. Wskaż prawidłową odpowiedź:",
    "answer": "należy sprawdzić stężenie przeciwciał anty-HBs - jeśli jest większe od 10 j.m./l, dziecko nie wymaga dodatkowych dawek szczepionki.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Częstość oddechów u zdrowego, czuwającego dziecka w drugim roku życia nie powinna przekraczać:",
    "answer": "40/min.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące odpływów pęcherzowo-moczowodowych:",
    "answer": "częstość występowania zakażeń układu moczowego u dzieci z tą wadą jest wyższa.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Noworodek urodzony przedwcześnie to noworodek z ciąży trwającej krócej niż:",
    "answer": "37 tygodni lub 259 dni.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podejrzenie zaburzenia cyklu mocznikowego u noworodka nasuwają: 1) u noworodka dotychczas zdrowego wymioty po pierwszym karmieniu zawierającym białko; 2) u noworodka dotychczas zdrowego nagły brak łaknienia, drżenia, drgawki, wiotkość, senność lub śpiączka; 3) u noworodka dotychczas zdrowego pobudzenie i uogólniona sztywność; 4) zwiększenie stężenia amoniaku w surowicy; 5) zmniejszenie stężenia amoniaku w surowicy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Testy skórne są obok badania podmiotowego podstawowym narzędziem diagnostyki alergologicznej. Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące tych testów: 1) testy skórne nie powinny być wykonywane u dzieci poniżej 3. r.ż.; 2) w przypadku alergii na alergeny powietrznopochodne wynik testu silnie koresponduje z nasileniem objawów klinicznych u dziecka; 3) punktowe testy skórne służą wykazaniu obecności alergenowo swoistych IgE na mastocytach skóry; 4) w podejrzeniu alergii pokarmowej zależnej od IgE, np. na warzywa i owoce, można je wykonywać z natywnym alergenem; 5) o wielkości odczynu decyduje rumień tworzący się w przebiegu testu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objawy kliniczne, które mogą być stwierdzane u dziecka z niedoczynnością przedniego płata przysadki w zakresie wytwarzania hormonu wzrostu (z tzw. somatotropinową niedoczynnością przysadki, SNP) to: 1) niska masa urodzeniowa; 2) prawidłowy wiek kostny i zębowy; 3) obniżona szybkość wzrastania w okresie przedszkolnym; 4) objawy wzmożonego ciśnienia śródczaszkowego wywołane guzem (np. czaszkogardlakiem). Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące ciężkiego złożonego niedoboru odporności (severe combined immunodeficiency SCID): 1) to genetycznie uwarunkowany brak obecności lub funkcji limfocytów T, któremu może towarzyszyć brak limfocytów B, NK lub innych elementów komórkowych układu krwiotwórczego; 2) jest to najczęściej występujący pierwotny niedobór odporności u dzieci; 3) bez leczenia najczęściej prowadzi do śmierci w 1. roku życia; 4) przeszczepienie komórek krwiotwórczych daje możliwość trwałego wyleczenia; 5) można go leczyć radykalnie stosując regularne podawanie immunoglobulin. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 6-miesięcznej dziewczynki w dobrym stanie ogólnym pobrano do tzw. jałowego woreczka mocz do badania. W badaniu ogólnym moczu stwierdzono obecność 10-20 leukocytów w polu widzenia, wynik posiewu moczu jest w opracowaniu. Jakie powinno być dalsze postepowanie pediatry?",
    "answer": "zleca powtórzenie badań po pobraniu moczu ze środkowego strumienia.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ostre zapalenie gardła u dzieci w 3. - 4. roku życia:",
    "answer": "jest najczęściej wywołane przez wirusy i nie wymaga antybiotykoterapii.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "7-letni chłopiec pozostaje pod opieką psychiatry z powodu nadpobudliwości\npsychoruchowej i zaburzeń uczenia się. W ostatnim czasie zaburzenia zachowania\npogłębiały się, pojawił się niedosłuch i zaburzenia widzenia. W osoczu stwierdzono\npodwyższone stężenie bardzo długołańcuchowych kwasów tłuszczowych. Jaką chorobę\nsugeruje taki obraz?",
    "answer": "adrenoleukodystrofię sprzężoną z chromosomem X.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące zapaleń płuc u dzieci:",
    "answer": "wiek < 6. m.ż. u dziecka z zapaleniem płuc jest wskazaniem do hospitalizacji.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bezwzględnym przeciwwskazaniem do płukania żołądka w przypadku spożycia przez dziecko substancji toksycznej jest:",
    "answer": "połknięcie substancji żrącej, alkalicznej lub kwaśnej.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badanie płynu mózgowo-rdzeniowego wykonane u 15-letniego dziecka wykazało: pleocytozę 420 /µl, 86% limfocytów, erytrocyty 3/µl, stężenie glukozy 61 mg/dl, stężenie białka 46 mg/dl, stężenie chlorków 122 mmol/l. Wynik jest charakterystyczny dla:",
    "answer": "wirusowego zapalenia opon mózgowo-rdzeniowych.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Okres inkubacji wirusowego zapalenia wątroby typu A u dzieci wynosi:",
    "answer": "15-40 dni.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż zdanie prawdziwe dotyczące zabiegu Credego:",
    "answer": "polega na zakropieniu dospojówkowo 1% azotanu srebra.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U dziecka z potwierdzoną celiakią, czyli trwałą nietolerancją glutenu, należy na stałe i w\ncałości wykluczyć z diety produkty żywnościowe zawierające:\n1) pszenicę;\n2) żyto;\n3) kukurydzę;\n4) jęczmień;\n5) ryż.",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przyczyną otyłości u dzieci nie jest:",
    "answer": "leprechaunizm.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do postaci gruźlicy o lekkim przebiegu zalicza się gruźlicę:\n1) skóry;\n2) kostno-stawową;\n3) kręgosłupa;\n4) prosowatą płuc;\n5) obwodowych węzłów chłonnych.",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych poniżej antybiotyków należy zastosować w leczeniu ostrego odmiedniczkowego zapalenia nerek u 2-letniego dziecka?",
    "answer": "cefalosporynę III generacji.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U dziecka z zespołem Marfana (mutacja w genie FBN1 kodującym fibrylinę-1) należy się spodziewać: 1) proporcjonalnie wysokiego wzrostu; 2) nadmiernej wiotkości stawów; 3) płci męskiej; 4) skrzywienia kręgosłupa; 5) stenozy aortalnej; 6) zaćmy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jaki jest według Programu Szczepień Ochronnych minimalny odstęp pomiędzy podaniem skojarzonej szczepionki przeciw odrze, śwince i różyczce a planowaną ciążą wymagany z uwagi na teoretyczną możliwość wystąpienia zespołu wad wrodzonych płodu wywołanych szczepionkowym, atenuowanym szczepem wirusa różyczki?",
    "answer": "4 tygodnie.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjentki z zespołem Morrisa stwierdza się kariotyp:",
    "answer": "46 XY.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników mogących zaburzać wzrastanie płodu nie należy:",
    "answer": "dieta matki bogata w kwas foliowy.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Cholestazą określa się zespół objawów klinicznych i biochemicznych cechujących się wzrostem stężenia bilirubiny związanej w surowicy. Zgodnie z definicją cholestazy, można ją rozpoznać, jeżeli przy stężeniu bilirubiny całkowitej przekraczającym 5 mg/dl (85 µmol/l), stężenie bilirubiny związanej przekracza:",
    "answer": "20% wartości bilirubiny całkowitej.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu farmakologicznym omdleń wazowagalnych u dzieci najczęściej stosuje się:",
    "answer": "bloker receptorów β.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza POZ zgłosiła się mama z 4-letnią dziewczynką, gorączkującą od rana do 39,5 ºC. Poza gorączką dziecko zgłasza silny ból gardła. W badaniu przedmiotowym lekarz stwierdza nalot włóknikowy i czopy ropne na migdałkach podniebiennych, migdałki są powiększone, obrzęknięte. Powiększone są również węzły chłonne szyjne przednie. Obraz kliniczny pozwala stwierdzić:",
    "answer": "ostre paciorkowcowe zapalenie gardła i migdałków, 4 pkt. wg skali Centora/McIsaaca wskazanie do antybiotykoterapii bez potrzeby wykonywania szybkiego testu w kierunku zakażenia paciorkowcem.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ostra białaczka limfoblastyczna (acute lymphoblastic leukemia, ALL) jest w populacji dziecięcej chorobą o relatywnie dobrym rokowaniu na tle innych chorób nowotworowych. Wskaźnikiem prognostycznym wysokiego ryzyka w ostrej białaczce limfoblastycznej u dzieci, wymuszającym intensyfikację leczenia i zmniejszającym szanse trwałego wyleczenia jest:",
    "answer": "obecność translokacji t(9;22).",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z metod diagnostycznych pozwala na wykrywanie blizn w nerkach?",
    "answer": "scyntygrafia DMSA.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Leki u dzieci, w zależności od substancji i formy podania, dawkuje się obliczając masę danej substancji: 1) na kilogram masy ciała dziecka; 2) na metr kwadratowy powierzchni ciała dziecka; 3) jak u dorosłych od około 6. roku życia; 4) jak u dorosłych od około 10. roku życia; 5) jak u dorosłych od około 40 kg masy ciała. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 4-letniego dziecka rozpoznano w szpitalu inwazyjną chorobę meningokokową. Jakie postępowanie zapobiegawcze powinno zostać wdrożone u 2-letniego brata tego chorego, mieszkającego z nim i z rodzicami w tym samym mieszkaniu?",
    "answer": "należy podać jednorazowo ceftriakson w dawce 125 mg.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "3-latek odczuwa nasilony świąd, zwłaszcza w nocy. Na skórze między palcami ma\nmałe, nieregularne grudki. Na stopach i w okolicy międzypośladkowej widoczne\nprzeczosy. Zapewne jest to:",
    "answer": "świerzb.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mukowiscydoza polega na wrodzonej dysfunkcji kanału chlorkowego. Obserwowane jest zmniejszenie wydzielania chloru, a zwiększenie absorpcji sodu do komórek, co prowadzi do zaburzeń jonowych i odwodnienia wydzieliny gruczołów wydzielania zewnętrznego. Prawdą jest zatem, że u dzieci z mukowiscydozą częściej niż u zdrowych: 1) pot zawiera mniej chloru, co jest wykorzystywane w diagnostyce; 2) może wystąpić rozstrzenie oskrzeli; 3) może wystąpić cholestaza i kamica żółciowa; 4) może wystąpić zapalenie zatok przynosowych i polipy nosa; 5) obserwowany jest niedobór enzymów trzustkowych, przy w pełni zachowanej funkcji wewnątrzwydzielniczej trzustki (m.in. wydzielanie insuliny). Prawidłowa odpowiedź to (c lub d, ciężko powiedzieć):",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęściej spotykaną formą młodzieńczego idiopatycznego zapalenia stawów (MIZS) u\ndzieci jest:",
    "answer": "postać o początku nielicznostawowym/skąpostawowym.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do najczęstszych przyczyn niedokrwistości makrocytarnej u dzieci należy zaliczyć:",
    "answer": "niedobór witaminy B , niedobór kwasu foliowego, niedoczynność tarczycy, choroby wątroby.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Elementami profilaktyki pierwotnej atopowego zapalenia skóry są:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Właściwe postępowanie przy rozpoznaniu anginy paciorkowcowej to zastosowanie w leczeniu:",
    "answer": "penicyliny V (fenoksymetylopenicyliny) przez 10 dni.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do rozpoznawania otyłości u dzieci nie służy:",
    "answer": "długość siedzeniowo-ciemieniowa.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z wymienionych czynników zwiększają ryzyko wystąpienia kamicy układu moczowego? 1) zwiększona podaż płynów; 2) występowanie kamicy w rodzinie; 3) ciepły klimat; 4) zakażenie o etiologii Proteus mirabilis. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który objaw jest najmniej prawdopodobnym objawem pozaprzełykowym choroby refluksowej?",
    "answer": "krzywica.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "5-letnia dziewczynka, dotychczas zdrowa, prawidłowo rozwijająca się, została\nskierowana do SOR z powodu zaburzeń świadomości, w stanie ogólnym ciężkim,\nznacznie odwodniona z nasilonym, pogłębionym oddechem. Z wywiadu wynika, że\ndziewczynka w ostatnich dwóch tygodniach schudła ok. 3 kg, zaczęła się moczyć,\npoczątkowo dużo piła, a w ostatniej dobie przestała pić, oddawać mocz, występowały\nsilne bóle brzucha i wymioty. Wskaż najbardziej prawdopodobne rozpoznanie:",
    "answer": "kwasica ketonowa w przebiegu dotychczas nierozpoznanej cukrzycy.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W których stanach/jednostkach chorobowych występuje zwiększona utrata fosforanów z\nmoczem?\n1) zespół Fanconiego;\n2) zespół lizy guza w przebiegu chemioterapii;\n3) krzywica hipofosfatemiczna;\n4) nadczynność przytarczyc;\n5) niedoczynność przytarczyc.",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 16-letniej pacjentki z nefropatią toczniową z eGFR = 45 ml/min/1,73 m należy rozpoznać następujące stadium przewlekłej niewydolności nerek:",
    "answer": "3.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z poniższych objawów nie jest charakterystyczny dla paciorkowcowego zapalenia\ngardła i migdałków?",
    "answer": "wydzielina śluzowa w przewodach nosowych.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "3-letnia dziewczynka zgłosiła się do poradni z powodu złego samopoczucia, bólu brzucha i obrzęków zlokalizowanych głównie na kończynach dolnych. W wykonanym badaniu moczu stwierdzono: ciężar właściwy 1,030, pH 6,0, erytrocyty 0-1 w polu widzenia, leukocyty 0-1 w polu widzenia, białko 1170 mg/dl, azotyny negatywne. Jaką chorobę należy podejrzewać?",
    "answer": "zespół nerczycowy.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące zapalenia oskrzelików:",
    "answer": "to najczęstsza postać zapalenia dolnych dróg oddechowych u niemowląt.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż cechy charakterystyczne choroby Wilsona u dzieci: 1) nadmierne gromadzenie się miedzi w wątrobie ze wzrostem aktywności aminotransferaz w surowicy; 2) częste występowanie zaburzeń neurologicznych, zwłaszcza dyzartrii; 3) częste występowanie pierścienia Kaysera-Fleischera w rogówce oka; 4) podwyższone stężenie ceruloplazminy w surowicy; 5) zwiększone wydalanie miedzi w moczu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Glikokortykosteroidy wziewne znajdują zastosowanie w leczeniu:",
    "answer": "ostrego podgłośniowego zapalenia krtani.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do poradni pulmonologicznej zgłosiło się 10-letnie dziecko z przewlekłym kaszlem i nawracającymi infekcjami dróg oddechowych, zwykle przebiegającymi z odkrztuszaniem ropnej wydzieliny. W wywiadzie smółkowa niedrożność jelit po urodzeniu oraz słabe przyrosty masy ciała. Ponadto dziecko okresowo oddaje tłuszczowe stolce. Biorąc pod uwagę wywiad, dziecko najprawdopodobniej choruje na:",
    "answer": "mukowiscydozę.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do fakomatoz nie zalicza się:",
    "answer": "choroby Taya-Sachsa.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dziecku o masie ciała 12 kg można podać jednorazowo z powodu gorączki 40°C: 1) 3 ml syropu o stężeniu 200 mg/5 ml ibuprofenu; 2) 6 ml syropu o stężeniu 100 mg/5 ml ibuprofenu; 3) 1,8 ml syropu o stężeniu 100 mg/1 ml paracetamolu; 4) 5 ml syropu o stężeniu 120 mg/5 ml paracetamolu; 5) 7,5 ml syropu o stężeniu 120 mg/5 ml paracetamolu; 6) 240 mg ibuprofenu w czopku. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Odruch Moro:",
    "answer": "jest obecny od urodzenia, a zanika pomiędzy 3 a 6 mies. życia.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Niskorosłość może wystąpić we wszystkich wymienionych poniżej jednostkach chorobowych, z wyjątkiem:",
    "answer": "zespołu Marfana.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące zapalenia płuc wywołanego przez Chlamydia trachomatis: 1) występuje u noworodków w pierwszych tygodniach życia; 2) jest przykładem infekcji atypowej i występuje najczęściej w wieku szkolnym; 3) objawy kliniczne to przede wszystkim suchy, napadowy, „krztuścowy” kaszel; 4) objawy kliniczne to zapalenie spojówek, nieżyt nosa, kaszel, wymioty. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż cechy ostrej biegunki u dzieci:\n1) choroba o podłożu infekcyjnym;\n2) oddawanie trzech lub więcej płynnych lub półpłynnych stolców na dobę;\n3) oddawanie stolców zawierających krew, ropę lub znaczne ilości śluzu;\n4) objawy utrzymują się do 2 tygodni.",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące gruźlicy u dzieci:",
    "answer": "testy IGRA nie mają zastosowania w diagnostyce gruźlicy u dzieci.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące mononukleozy zakaźnej:",
    "answer": "jest wywołana przez wirusa z rodziny Herpesviridae, odpowiadającego również za choroby przebiegające z proliferacją komórkową: ziarnicę złośliwą i chłoniaka Burkitta.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z powikłań nie występuje u pacjentów po przeszczepieniu wątroby?",
    "answer": "choroba przeszczep przeciw gospodarzowi.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza zgłasza się dziecko z drobnymi wybroczynami na udach, bólami stawowymi\noraz białkomoczem. Matka podaje, że dziecko około 2 tygodnie temu miało zapalenie\nbakteryjne gardła. Co należy podejrzewać?",
    "answer": "plamicę Schönleina-Henocha.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mama 2-letniego chłopca niepokoi się, że dziecko nie chce jeść warzyw ani mięsa, domaga się jedynie deserów mlecznych lub słodkich napojów. Dziecko ma wzrost i wagę na poziomie 50cc, aktualnie nie ma objawów infekcji, było dotychczas w życiu 2 x leczone antybiotykiem doustnym z powodu zapalenia gardła i zapalenia oskrzeli. Nie ma innych objawów niepokojących. W morfologii krwi: leukocyty - 8,4 tys/mm , hemoglobina - 9,1 g/dl, MCV - 62 fl, płytki krwi - 330 000/mm . Glukoza na czczo - 88 mg%. Wskaż właściwe postępowanie i jego uzasadnienie:",
    "answer": "leczenie doustne preparatami żelaza i witaminami, gdyż objawy kliniczne i laboratoryjne sugerują anemię z niedoboru żelaza.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podwyższona aktywność aminotransferaz nie występuje w:",
    "answer": "niedokrwistości z niedoboru żelaza.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do diagnostyki zaparcia wykorzystuje się: 1) manometrię; 2) test Hintona; 3) test wodorowy; 4) wlew kontrastowy jelita grubego; 5) gastrofiberoskopię. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dziecko 2-letnie, dotychczas nieszczepione (decyzja rodziców) wróciło po dwutygodniowych wakacjach z Ukrainy. Po tygodniu wystąpiła wysoka gorączka, suchy kaszel, wysięk z nosa, zapalenie spojówek z obrzękiem powiek. Po 3 dniach pojawiły się szarobiałe liczne grudki na błonie śluzowej policzków, po kolejnych 2 dniach wraz ze spadkiem gorączki pojawiła się wysypka, najpierw na czole, potem się rozprzestrzeniała. U dziecka należy rozpoznać:",
    "answer": "odrę.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dla zespołu nerczycowego charakterystyczne są następujące wtórne zaburzenia: 1) wzrost stężenia trójglicerydów i cholesterolu w surowicy; 2) objawy niedoboru witaminy D; 3) objawy nadczynności tarczycy; 4) zmniejszony poziom fibrynogenu; 5) zmniejszony poziom immunoglobulin w surowicy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół uogólnionej reakcji zapalnej (SIRS) charakteryzuje się nagłym wystąpieniem co najmniej dwóch objawów:",
    "answer": "ciepłoty ciała > 38,5 st. C lub < 36 st.C i tachypnoe lub tachykardii.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nakłucie lędźwiowe u dziecka należy bezwzględnie wykonać we wszystkich\nwymienionych przypadkach, z wyjątkiem:",
    "answer": "noworodka z zespołem dysrafii.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "5-letnia pacjentka hospitalizowana kilkanaście razy w różnych oddziałach pediatrycznych z powodu nietypowych objawów czeka na diagnozę. Ostre objawy ustąpiły u dziewczynki w trakcie nieobecności matki w oddziale. Wyniki licznych wykonanych dotychczas badań są sprzeczne i zupełnie nie tłumaczą dolegliwości dziecka. Zaniepokojona matka prosi o powtórzenie badań krwi i wykonanie dodatkowych badań obrazowych. Powyższe spostrzeżenia mogą wskazywać na:",
    "answer": "chorobę indukowaną (tzw. Münchhausena).",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do niskorosłości mogą prowadzić następujące choroby, z wyjątkiem:",
    "answer": "niedoczynności kory nadnerczy.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "3-letni chłopiec został przyjęty do oddziału z powodu skąpomoczu oraz uogólnionych obrzęków. W badaniach laboratoryjnych stwierdzono białkomocz 500 mg/mmol kreatyniny, albuminemię 15 g/l. Leczeniem z wyboru jest zastosowanie:",
    "answer": "glikokortykosteroidów.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż zestaw parametrów: czynność serca (HR) oraz ciśnienie tętnicze krwi (RR)\nprawidłowych dla rocznego dziecka:",
    "answer": "HR: 105/min, RR: 85/60 mmHg.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące zapaleń oskrzeli u dzieci:",
    "answer": "dla złagodzenia objawów ostrego zapalenia oskrzeli pomocne może być zastosowanie nebulizacji 3% roztworem chlorku sodu.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące nowo rozpoznanej małopłytkowości immunologicznej:",
    "answer": "warunkiem rozpoznania jest wykazanie liczby krwinek płytkowych < 100 x 10 /µl w morfologii krwi obwodowej oraz wykluczenie patologii, mogących wskazywać na inny charakter małopłytkowości (np. powiększenia węzłów chłonnych, powiększenia wątroby, niedokrwistości, nieprawidłowej liczby krwinek białych).",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące zespołu Alagille’a:",
    "answer": "stwierdza się podwyższone stężenia bilirubiny całkowitej, z przewagą pośredniej.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z badań jest decydujące przy różnicowaniu układowej postaci młodzieńczego idiopatycznego zapalenia stawów z chorobami rozrostowymi krwi?",
    "answer": "biopsja szpiku.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Produktywny kaszel typowo występuje we wszystkich poniższych chorobach, z wyjątkiem:",
    "answer": "krztuśca.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badaniem niezbędnym do rozpoznania guza Wilmsa jest:",
    "answer": "badanie obrazowe: tomografia komputerowa i/lub USG jamy brzusznej.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na oddział dziecięcy przyjęto 4-miesięczne niemowlę z rozpoznaniem zapalenia\noskrzelików. Dziecko dotychczas nie chorowało. W teście szybkim wykryto w wymazie z\nnosa i gardła antygeny wirusa Respiratory syncytial (RSV). Jakie leczenie należy\nwdrożyć u opisanego dziecka?",
    "answer": "leczenie objawowe.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W anginie paciorkowcowej lekiem z wyboru jest:",
    "answer": "penicylina.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Matka zgłosiła się do lekarza pediatry z 10-letnim chłopcem z powodu pogorszenia\nsłuchu. W wywiadzie wujek chłopca cierpi na niedosłuch. W badaniach moczu\nstwierdzono również krwinkomocz i nieznaczny białkomocz. Jaka jest najbardziej\nprawdopodobna przyczyna tych objawów?",
    "answer": "zespół Alporta.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Reakcja błędnikowa u niemowlęcia badana w celu oceny rozwoju psychoruchowego to:",
    "answer": "odruch Landaua.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "11-letni chłopiec zgłosił się do lekarza z wynikiem badania moczu pobranego w godzinach popołudniowych, w którym stwierdzono białkomocz 300 mg/dl. Jaka jest najbardziej prawdopodobna przyczyna?",
    "answer": "białkomocz ortostatyczny.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W jakim czasie po kontakcie z pacjentem z ospą wietrzną (w okresie zaraźliwości) immunokompetentne dziecko może rozwinąć objawy ospy wietrznej?",
    "answer": "15 dni.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku matki będącej nosicielką zmutowanego genu, ryzyko, że jej syn będzie chory na hemofilię A wynosi:",
    "answer": "50%.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Celiakia może współistnieć z wieloma innymi chorobami autoimmunologicznymi, m.in. z: 1) autoimmunologicznym zapaleniem wątroby; 2) chorobą Hashimoto; 3) chorobą Duhringa; 4) chorobą Sjögrena; 5) chorobą Crohna; 6) cukrzycą typu II. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Idiopatyczne bóle mięśniowo-szkieletowe występujące u dzieci, określane często jako wzrostowe, są przyczyną wizyt w gabinecie lekarza pediatry. Jakie objawy pozwalają na postawienie tego rozpoznania?",
    "answer": "chód jest prawidłowy, bóle nie występują nigdy rano, wyniki badań laboratoryjnych są prawidłowe.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż czynniki rozwoju zakażenia układu moczowego u dzieci:\n1) zastój moczu;\n2) wady anatomiczne układu moczowego;\n3) cukrzyca;\n4) cewnikowanie dróg moczowych;\n5) zaparcia.",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów pierwotnej niedoczynności kory nadnerczy zalicza się: 1) podwyższone ciśnienie tętnicze; 2) obniżone ciśnienie tętnicze; 3) jasną karnację skóry; 4) ciemną karnację skóry; 5) opóźnienie dojrzewania płciowego; 6) przyspieszenie dojrzewania płciowego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące szczepionek:",
    "answer": "szczepionka polisacharydowa przeciwko pneumokokom (PPV23) jest przeznaczona do uodporniania niemowląt i dzieci do 2. roku życia.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące liszajca zakaźnego:",
    "answer": "guzki Lischa są stwierdzane u ponad 90% pacjentów z liszajcem zakaźnym.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Żółtaczka związana z karmieniem piersią prawdopodobnie wynika z:",
    "answer": "opóźnionego pierwszego karmienia i niedostatecznej podaży pokarmu.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku stwierdzenia u dziewczynki niskorosłości, pierwotnego braku miesiączki, zwężenia cieśni aorty oraz dysmorfii twarzy najbardziej prawdopodobnym rozpoznaniem klinicznym jest zespół:",
    "answer": "Turnera.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przyczyn omdleń kardiogennych u dzieci nie zalicza się:",
    "answer": "nieprawidłowej autoregulacji częstości serca i ciśnienia tętniczego krwi podczas długotrwałej pozycji stojącej.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ciało obce zalegające w oskrzelu może powodować poniższe, z wyjątkiem:",
    "answer": "bólu narastającego przy ruchach szyją.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszym powikłaniem anginy paciorkowcowej u dzieci jest:",
    "answer": "ropień okołomigdałkowy.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Testami służącymi do diagnozowania zeza u dzieci są: 1) test naprzemiennego zakrywania i odkrywania oczu; 2) test badania refleksów rogówkowych; 3) test Hirschberga; 4) tzw. cover test; 5) test Adamsa. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W których z niżej wymienionych chorób zaleca się profilaktykę poekspozycyjną, czyli po kontakcie ze źródłem zakażenia? 1) świnka; 2) odra; 3) krztusiec; 4) ospa wietrzna; 5) zakażenie Neisseria meningitidis. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do zespołów uwarunkowanych genetycznie, które predysponują do występowania nowotworów u dzieci nie należy:",
    "answer": "rodzinna gorączka śródziemnomorska.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Obecność w badaniu endoskopowym przewodu pokarmowego mnogich polipów\ngruczolakowatych oraz współistniejące włókniaki tkanek miękkich ramion i podudzi\nnasuwają podejrzenie:",
    "answer": "zespół Gardnera.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy u dzieci można rozpoznać cukrzycę na podstawie doustnego testu obciążenia glukozą (OGTT)?",
    "answer": "tak, podaje się wyliczoną dawkę glukozy 1,75 g/kg mc., maksymalnie 75 g.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "O zakażeniu układu moczowego u dziecka nie świadczy:",
    "answer": "poszerzenie układu kielichowo-miedniczkowego w badaniu ultrasonograficznym.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Siedmioletni chłopiec z alergią pokarmową, ze wstrząsem anafilaktycznym po wypiciu mleka krowiego w wywiadzie, zgłosił się do lekarza rodzinnego z powodu ogólnego osłabienia oraz obrzęku powiek. Dolegliwości utrzymują się od ponad 2 dni. Chłopiec wydolny oddechowo i krążeniowo. Ciśnienie tętnicze krwi w normie. Czynność serca miarowa, 80/min. Na skórze widoczne liczne świeże ślady po ukąszeniu owadów. Obrzęki twarzy i podudzi. Wynik szybkiego testu oznaczającego stężenie CRP w krwi włośniczkowej - w normie. Test paskowy moczu: leukocyty (+), białko (+++). Dziecko zostało skierowane do szpitala. Jakie rozpoznanie należy uznać za najbardziej prawdopodobne na tym etapie diagnostyki?",
    "answer": "podejrzenie zespołu nerczycowego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Docelowa wartość HbA1c u dzieci przedszkolnych z cukrzycą typu 1 wynosi:",
    "answer": "< 6,5%.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do profilaktyki alergii pokarmowej nie należy:",
    "answer": "stosowanie mleka koziego zamiast krowiego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nagły początek choroby u dziecka przebiegający z wysoką gorączką, bólami głowy, wymiotami, drobnoplamistą wysypką i „językiem malinowym” to opis kliniczny:",
    "answer": "płonicy.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Definicja 1 wymiennika węglowodanowego (WW) obejmuje ilość produktu zawierającego:",
    "answer": "10 g węglowodanów.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wartość glikemii w surowicy krwi żylnej rzędu 156 mg/dl w 120. minucie testu OGTT u dziecka interpretuje się jako:",
    "answer": "nieprawidłową tolerancję glukozy.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jakie leczenie jest rekomendowane w przypadku zakażenia układu moczowego u noworodka?",
    "answer": "ampicylina z gentamycyną.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zapalenie błony naczyniowej oka jest jednym z objawów młodzieńczego idiopatycznego zapalenia stawów, mogącym prowadzić do uszkodzenia wzroku. Najczęściej występuje ono w postaci:",
    "answer": "nielicznostawowej.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nadmierne zwężenie źrenic może być spowodowane:",
    "answer": "zatruciem morfiną lub jej pochodnymi.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku której choroby zakaźnej nie ma możliwości zastosowania profilaktyki poprzez szczepienia ochronne?",
    "answer": "mononukleozy zakaźnej.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mózgowe porażenie dziecięce to niepostępujące zaburzenie czynności ruchowych i\npostawy spowodowane uszkodzeniem:",
    "answer": "OUN w okresie jego rozwoju (w okresie ciąży, porodu lub w okresie okołoporodowym).",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mama zgłosiła się z rocznym chłopcem do lekarza POZ z powodu objawów banalnej infekcji wirusowej górnych dróg oddechowych. Lekarz zwrócił uwagę na bladość dziecka. Chłopiec karmiony jest od 6. miesiąca życia niemodyfikowanym mlekiem krowim. Niechętnie zjada cokolwiek innego poza kaszką na mleku krowim. W wykonanej morfologii krwi obwodowej wykazano: RBC 4 x 10 /µl, Hgb 9,0 g/dl, MCV 60 fL, RDW 18%, PLT 480 x 10 /µl, WBC 9 x 10 /µl. Dziecko nigdy nie przyjmowało żadnych leków. Wskaż właściwe postępowanie:",
    "answer": "rozpoznanie niedokrwistości z niedoboru żelaza, wdrożenie leczniczych dawek doustnego preparatu żelaza oraz zalecenie modyfikacji diety.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "4-miesięczna dziewczynka została przyjęta do szpitala z powodu słabego przyrostu masy ciała, po drugim epizodzie wypadnięcia odbytu. W wywiadzie żółtaczka utrzymująca się do 5. tygodnia życia. Obecnie sporadyczny kaszel. Poza dystrofią bez istotnych odchyleń w badaniu fizykalnym. Dotychczas nie diagnozowana, nie hospitalizowana. W podstawowych badaniach lab. stężenie Na w surowicy 128 mmol/l, stężenie Cl 88 mmol/l. Jaka jednostka chorobowa jest najbardziej prawdopodobna?",
    "answer": "mukowiscydoza.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące zakażeń układu moczowego (ZUM) u dzieci:",
    "answer": "ryzyko zachorowania jest większe u noworodków płci żeńskiej.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jeżeli u 12-letniego pacjenta stwierdza się obniżenie składowej C3 dopełniacza, przy prawidłowym stężeniu C4, najbardziej prawdopodobnym rozpoznaniem będzie:",
    "answer": "poinfekcyjne kłębuszkowe zapalenie nerek.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jeżeli u chłopca > 2. r.ż. stwierdzono podwyższone stężenie kinazy fosfokreatynowej oraz transaminaz, a matka zgłasza niezgrabność ruchową dziecka, należy w pierwszej kolejności pomyśleć o:",
    "answer": "dystrofii mięśniowej.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dziecko 15-miesięczne, szczepione zgodnie z obowiązującym programem szczepień ochronnych (PSO), powinno być uodpornione przeciwko gruźlicy, błonicy, tężcowi, krztuścowi oraz (kontrowersyjne):",
    "answer": "wzw B, Haemophilus influenzae typu B, pneumokokom, rotawirusom, poliomyelitis, odrze, śwince, różyczce.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "10-letnia dziewczynka przywieziona została do SOR z powodu wystąpienia uogólnionej\npokrzywki i trudności w oddychaniu. Powyższe objawy wystąpiły po użądleniu przez\npszczołę. Przy przyjęciu w badaniu przedmiotowym stwierdzono: liczne, rozsiane\nzmiany pokrzywkowe na skórze ciała, osłuchowo nad polami płucnymi dość liczne\nświsty, częstość oddechów 56/min, czynność serca 110/min, RR 75/50 mmHg. Który z\nponiższych wariantów postępowania terapeutycznego jest prawidłowy?",
    "answer": "podaż domięśniowa adrenaliny, zabezpieczenie dostępu dożylnego, nawodnienie dożylne.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zakażenie Streptococcus pyogenes może wywołać u dzieci różnorodne powikłania, które wynikają najczęściej z reakcji autoimmunologicznych. Należą do nich: 1) zespół hemolityczno-mocznicowy (HUS); 2) gorączka reumatyczna; 3) zespół zaburzeń obsesyjno-kompulsywnych (PANDAS); 4) ostre kłębuszkowe zapalenie nerek; 5) zespół gorączek nawrotowych (zespół PFAPA: nawroty gorączek, zapalenie gardła, limfadenopatia oraz aftoza jamy ustnej). Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące zakażeń układu moczowego u dzieci: 1) najczęstszym czynnikiem etiologicznym są bakterie Gram ujemne; 2) objawy kliniczne u noworodka są niecharakterystyczne; 3) podstawowym badaniem diagnostycznym jest cystouretrografia mikcyjna; 4) czynnikiem predysponującym są zaburzenia mikcji; 5) czas leczenia zależy od ciężkości stanu dziecka. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "16-letnia pacjentka skarżąca się na uporczywy świąd skóry, od 3 miesięcy stosuje leczenie immunosupresyjne w postaci maści i kremów, przepisanych przez dermatologa, bez żadnego rezultatu. W relacji pacjentki w ostatnim czasie „spuchła jej szyja”, a ponadto podaje osłabienie i ograniczenie tolerancji wysiłku. W badaniu stwierdza się tachypnoe, pakiet powiększonych węzłów chłonnych (największy o średnicy 3 cm) w okolicy mięśnia mostkowo-obojczykowo-sutkowego lewego i nadobojczykowej po tej samej stronie. Na skórze klatki piersiowej widoczny rysunek naczyniowy. Pacjentkę należy skierować:",
    "answer": "do ośrodka zajmującego się leczeniem nowotworów u dzieci, z podejrzeniem zespołu żyły głównej górnej wtórnego do chłoniaka.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 15-letniej pacjentki z bezobjawowym bakteriomoczem należy:",
    "answer": "nie stosować farmakoterapii.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Otwór owalny znajduje się:",
    "answer": "w przegrodzie międzyprzedsionkowej serca.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną zespołu Cushinga u dzieci jest:",
    "answer": "leczenie glikokortykosteroidami chorób z autoagresji.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do rozpoznania zakażenia układu moczowego u noworodka upoważniają:",
    "answer": "każda liczba bakterii Gram ujemnych w moczu pobranym drogą nakłucia nadłonowego pęcherza moczowego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Główne cechy zespołu WAGR to:",
    "answer": "wrodzony brak tęczówek, guz Wilmsa, wady rozwojowe układu moczowego, upośledzenie umysłowe.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do gabinetu lekarskiego zgłosił się 15-letni chłopiec z powodu złego samopoczucia, kataru i kaszlu. Zmierzona temperatura wynosiła 37,5°C. Lekarz w badaniu fizykalnym, poza nieżytem nosa, stwierdził zaczerwienione, rozpulchnione gardło. Ocenił pacjenta w skali Centora/McIsaaca na 1 punkt. Lekarz w postępowaniu leczniczym powinien:",
    "answer": "zastosować wyłącznie leczenie objawowe.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do pilnego przyjęcia dziecka do szpitala z powodu astmy oskrzelowej jest/są:",
    "answer": "trudności w jedzeniu, piciu i mówieniu.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Niemowlę otrzymało drugą dawkę szczepionki DTP 20 dni po pierwszej. Wskaż prawidłowe postępowanie w opisanej sytuacji:",
    "answer": "należy uznać podaną dawkę szczepionki jako niewykonaną i po 4 tygodniach podać powtórnie dawkę drugą i kolejne według schematu.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące mięsaka Ewinga:",
    "answer": "ognisko pierwotne powoduje nawarstwienie okostnej.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które stwierdzenie dotyczące pokrzywki jest fałszywe?",
    "answer": "w przebiegu pokrzywki nie występuje wstrząs anafilaktyczny.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Trzynastoletni chłopiec skarży się od kilku tygodni na bóle brzucha. W wywiadzie ustalono również, że oddaje czarne stolce. Które z badań powinno być wykonane jako pierwsze?",
    "answer": "endoskopia z pobraniem wycinków.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 10-dniowego noworodka stwierdzono nasilone obustronne obrzęki kończyn oraz\nobrzęki wokół oczu o znacznym nasileniu. Najbardziej prawdopodobną przyczyną jest:",
    "answer": "zespół nerczycowy typu Fińskiego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U dwuletniego dziecka rozpoznano ostre odmiedniczkowe zapalenie nerek. Jakie będzie najwłaściwsze postępowanie?",
    "answer": "natychmiastowe rozpoczęcie antybiotykoterapii.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące zapalenia oskrzelików:",
    "answer": "w leczeniu stosuje się standardowo antybiotyk o szerokim spektrum, leki rozszerzające oskrzela, duże dawki glikokortykosteroidów.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące choroby rąk, stóp i ust: 1) chorobę wywołują enterowirusy; 2) chorobę wywołuje parwowirus; 3) zakażenia obserwuje się tylko u niemowląt; 4) źródłem zakażenia mogą być zwierzęta; 5) stosuje się leczenie objawowe. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku choroby dziedziczonej autosomalnie recesywnie ryzyko wystąpienia choroby u potomstwa dwojga chorych rodziców wynosi:",
    "answer": "100%.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną zespołu Cushinga u dzieci jest:",
    "answer": "leczenie glikokortykosteroidami chorób z autoagresji.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dla której z wymienionych chorób zakaźnych typowy jest okres wylęgania wynoszący pomiędzy 11 a 21 dni?",
    "answer": "ospy wietrznej.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Obecność pienistej wydzieliny w jamie ustnej i nosowej u noworodka, mimo regularnego odsysania, z towarzyszącym głośnym szmerem nad sercem i wadą kończyn są charakterystyczne dla:",
    "answer": "atrezji przełyku.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące gruźlicy u dzieci:",
    "answer": "największa podatność na zakażenie M. tuberculosis dotyczy dzieci do 3. r.ż.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów uszkodzenia neuronu ruchowego obwodowego zalicza się:\n1) niedowład wiotki;\n2) niedowład spastyczny;\n3) wzmożenie odruchów;\n4) zniesienie odruchów;\n5) obniżenie napięcia mięśniowego;\n6) wzmożenie napięcia mięśniowego;\n7) drżenie pęczkowe mięśni.",
    "answer": "1,4,5,7.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do cech charakterystycznych dla mukowiscydozy nie należy/ą:",
    "answer": "przewlekłe zakażenie Mycoplasma pneumoniae i/lub Chlamydia trachomatis.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące ciemiączka przedniego: 1) bezpośrednio po porodzie kości czaszki nachodzą na siebie i ciemiączko może wydawać się mniejsze; 2) prawidłowe zamknięcie następuje między 6. a 8. tygodniem życia; 3) napięte ciemiączko nasuwa podejrzenie odwodnienia; 4) przedwczesne zarośnięcie ciemiączka przedniego może być przyczyną mikrocefalii; 5) opóźnienie zarastania ciemiączka obserwuje się np. w krzywicy; 6) prawidłowo ciemiączko zarasta między 9. a 18. mż. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4,5,6.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Krwinkomocz u dzieci jest objawem charakterystycznym dla:\n1) zespołu nefrytycznego;\n2) ostrego cewkowo-śródmiąższowego zapalenia nerek;\n3) ostrego kłębuszkowego zapalenia nerek;\n4) kwasicy cewkowej proksymalnej;\n5) kamicy nerkowej.",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Chłopiec 3-letni zagorączkował do 39°C, jest apatyczny. Podczas badania lekarz\nstwierdził na skórze uda prawego trzy zmiany skórne. Jakie cechy zmian skórnych\nmogą przemawiać za rozpoczynającą się posocznicą meningokokową?",
    "answer": "pojawiły się nagle, nie znikają przy ucisku, mają kolor ciemnoczerwony.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które stawy są najczęściej zajęte w skąpostawowej postaci młodzieńczego idiopatycznego zapalenia stawów?",
    "answer": "stawy kolanowe.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W badaniach laboratoryjnych u dziecka z cukrzycą typu 1 w przebiegu kwasicy\nketonowej stwierdza się:",
    "answer": "hiperglikemię, ketonemię, ketonurię i kwasicę metaboliczną.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Szczepionkę przeciwko grypie można zastosować u dzieci w wieku:",
    "answer": "> 6. m.ż.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do szczepień obowiązkowych, przy użyciu szczepionek żywych, realizowanych u wszystkich dzieci zalicza się szczepienie przeciwko: 1) gruźlicy szczepionką BCG; 2) polio szczepionką IPV; 3) grypie; 4) błonicy, tężcowi i krztuścowi; 5) odrze, śwince i różyczce; 6) ospie wietrznej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podczas badania czteromiesięcznego niemowlęcia stwierdzono cechy duszności, tachypnoe 75/min oraz osłuchowo nad polami płucnymi rozlane trzeszczenia. Urodzony w 28 Hbd o masie 820g. Przez pierwsze dwa miesiące życia wymagał tlenoterapii. Ciepłota ciała 36,8, CRP 1mg/l. Wykonane RTG klatki piersiowej wykazało rozsiane, drobne nacieki w obrębie płuc. Najbardziej prawdopodobne rozpoznanie to:",
    "answer": "dysplazja oskrzelowo-płucna.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Posiew moczu należy wykonać u niemowlęcia z moczu pobranego: 1) metodą „ze środkowego strumienia” do jałowego pojemnika; 2) cewnikiem z pęcherza moczowego; 3) igłą z nakłucia nadłonowego; 4) do jałowego woreczka przyklejonego na skórę krocza. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najbardziej charakterystyczne objawy dla ostrego kłębuszkowego zapalenia nerek u\ndzieci to:",
    "answer": "krwinkomocz, obrzęki, nadciśnienie tętnicze.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ostre zapalenia oskrzeli u dzieci wywołane są najczęściej przez:",
    "answer": "wirusy (Parainfluenzae, Adenovirus, Rhinovirus, RS-virus).",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące chemioprofilaktyki poekspozycyjnej w sytuacji stwierdzenia zakażenia inwazyjnego Neisseria meningitidis:",
    "answer": "podaje się doustnie acyklowir w dawce 4 x 200 mg.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż, jakie żywienie nie jest zalecane w leczeniu alergii na białka mleka krowiego:\n1) mieszankami sojowymi;\n2) karmienie mlekiem matki z zastosowaniem przez nią diety eliminacyjnej;\n3) mieszankami elementarnymi;\n4) hydrolizatami o znacznym stopniu hydrolizy białka;\n5) hydrolizatami o nieznacznym stopniu hydrolizy białka.",
    "answer": "1,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U młodzieży częściej niż u przedszkolaków obserwuje się:",
    "answer": "złośliwe guzy kości.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeciwwskazaniami do wykonania punkcji lędźwiowej są:\n1) bradykardia;\n2) zaburzenia krzepnięcia krwi;\n3) niewydolność krążeniowo-oddechowa;\n4) tachykardia;\n5) wysoka gorączka;\n6) opistotonus.",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objawy ogólne w chłoniaku Hodgkina u dzieci obejmują: 1) gorączkę > 38 °C; 2) ból kończyn dolnych; 3) nocne poty; 4) utratę masy ciała >10% w ciągu ostatnich 6 miesięcy; 5) bóle mięśniowe. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do gabinetu zgłasza się mama z 5-letnim chłopcem z powodu otyłości. U dziecka\npoczątkowo (w okresie niemowlęcym) występowały problemy z karmieniem, chłopiec\nbył konsultowany wówczas z powodu obniżonego napięcia mięśniowego. Aktualnie w\ngabinecie zwraca uwagę skubanie skóry przez dziecko. Najbardziej prawdopodobnym\nrozpoznaniem będzie zespół:",
    "answer": "Pradera-Willego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów nadczynności tarczycy nie należy/ą:",
    "answer": "podwyższone stężenie cholesterolu.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Typowy zespół hemolityczno-mocznicowy, zaliczany do mikroangiopatii zakrzepowej, charakteryzuje się u dzieci następującą triadą objawów:",
    "answer": "niedokrwistość hemolityczna, małopłytkowość, ostre uszkodzenie nerek.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Grudkowo-plamista wysypka, niepoddająca się leczeniu ciemieniucha, rozpulchnienie dziąseł i nieprawidłowe wyrzynanie się zębów, miękkie przy palpacji uwypuklenia czaszki, a w badaniu radiologicznym zmiany osteolityczne w kościach sklepienia czaszki u rocznego dziecka są objawem charakterystycznym dla:",
    "answer": "histiocytozy z komórek Langerhansa.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż nowotwory mogące rozwijać się w jamie brzusznej u dziecka: 1) guz Wilmsa; 2) neuroblastoma; 3) chłoniak nieziarniczy; 4) medulloblastoma; 5) dysgerminoma. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "12-latek zgłasza się do lekarza rodzinnego po zaopatrzeniu skaleczenia nogi w ogrodzie z pytaniem o profilaktykę tężca. Chłopiec otrzymał w przeszłości kompletne szczepienie podstawowe przeciwko tężcowi, a ostatnią dawkę przypominającą otrzymał 6 lat temu. W ocenie lekarza ryzyko wystąpienia tężca jest niskie. Wskaż prawidłowe postępowanie:",
    "answer": "należy podać jedną dawkę szczepionki tężcowo-błoniczej lub tężcowej.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do cech zespołu hemolityczno-mocznicowego należą:\n1) niedokrwistość hemolityczna;\n2) nadpłytkowość;\n3) małopłytkowość;\n4) ostra niewydolność nerek z oligurią;\n5) splenomegalia.",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza zgłaszają się rodzice z dzieckiem w wieku przedszkolnym. Od ponad tygodnia obserwują podwyższoną ciepłotę ciała, a od dwóch dni zmiany na skórze - rumień na obu policzkach, a na tułowiu pojawiła się wysypka plamisto-grudkowa z przejaśnieniami w części centralnej, tworząca siateczkowate i obrączkowate kształty. Stan ogólny dziecka jest dobry. Jakie jest najbardziej prawdopodobne rozpoznanie?",
    "answer": "rumień zakaźny.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 5-letniego dziecka rodzice usunęli ze skóry kleszcza. Po 10 dniach w miejscu ukąszenia pojawił się rumień, który stopniowo powiększał się. W chwili badania lekarskiego widoczny jest rumień o średnicy 7 cm z przejaśnieniem w części centralnej. Wskaż prawidłowe postępowanie w opisanej sytuacji:",
    "answer": "diagnostyka serologiczna nie jest konieczna; należy zalecić amoksycylinę na okres 14 dni.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Młodzieńcze idiopatyczne zapalenie stawów jest najczęściej występującą grupą przewlekłych zapalnych układowych chorób tkanki łącznej w wieku rozwojowym o nieznanej etiologii. Wskaż prawdziwe stwierdzenie opisujące kryteria rozpoznania tej choroby:",
    "answer": "wiek zachorowania poniżej 16. roku życia, minimum 6 tygodni objawów zapalenia stawów i wykluczenie innych przyczyn zapalenia stawów z tzw. „listy wykluczeń”.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z niżej wymienionych leków nie jest stosowany w leczeniu krztuśca?",
    "answer": "penicylina fenoksymetylowa.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza zgłosił się chory z powiększającym się rumieniem na ramieniu - aktualnie średnica około 12 cm. Na podstawie wywiadu i wyglądu zmiany skórnej lekarz rozpoznał rumień wędrujący. Jakie postępowanie powinien podjąć lekarz?",
    "answer": "rozpocząć leczenie właściwym antybiotykiem.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Chorobę trzewną od nieceliakalnej nadwrażliwości na gluten odróżnia:",
    "answer": "stwierdzenie całkowitego lub prawie całkowitego zaniku kosmków jelitowych w materiale bioptycznym pobranym z dwunastnicy.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objawami hiperkortyzolemii u dzieci są: 1) przyspieszenie tempa wzrastania; 2) nadmierny przyrost masy ciała; 3) zwolnienie tempa wzrastania; 4) trądzik; 5) cisawe zabarwienie skóry. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 4-letniego dziecka, z nawracającymi infekcjami układu oddechowego, pogorszeniem słuchu i chrapaniem, w badaniu przedmiotowym stwierdzono wysoko wysklepione podniebienie, wadę zgryzu, oddychanie przez usta, wydzielinę w przewodach nosowych. Najbardziej prawdopodobną przyczyną zaburzeń jest:",
    "answer": "przerost migdałka gardłowego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące krztuśca:",
    "answer": "szczepienie lub przechorowanie daje trwałą odporność.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przyczyn nadciśnienia tętniczego u noworodka nie należy:",
    "answer": "wrodzony przerost kory nadnerczy.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zmiany skórne występujące u dzieci, zwłaszcza w immunosupresji, w postaci małych, perłowych grudek z pępkowatym zagłębieniem w części środkowej to:",
    "answer": "mięczak zakaźny.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów ostrej niedoczynności kory nadnerczy u dzieci nie można zaliczyć:",
    "answer": "hiperglikemii.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U noworodka po porodzie obserwuje się objawy niewydolności oddechowej: sinicę, duszność, tachypnoe oraz zapadnięty „łódkowaty” brzuch. Objawy wskazują typowo na:",
    "answer": "przepuklinę przeponową.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza zgłasza się kobieta w 13. tygodniu ciąży z objawami półpaśca\nzaniepokojona wpływem tego zakażenia na płód. Wskaż prawidłową odpowiedź\ndotyczącą przedstawionej sytuacji:",
    "answer": "półpasiec u ciężarnej nie stwarza zagrożenia dla płodu.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do oceny dojrzałości noworodka służy skala:",
    "answer": "Ballarda.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z niżej wymienionych sytuacji nie jest przeciwwskazaniem do karmienia piersią?",
    "answer": "zakażenie matki wirusem C zapalenia wątroby.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku choroby mitochondrialnej jest ona przekazywana potomstwu:",
    "answer": "wyłącznie przez matkę.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bezwzględnym przeciwwskazaniem do wykonania szczepienia u dziecka jest:",
    "answer": "anafilaktyczna reakcja na składnik szczepionki w wywiadzie.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekiem stosowanym w I rzucie leczenia idiopatycznego zespołu nerczycowego u dzieci\njest:",
    "answer": "prednizon.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Refluks żołądkowo-przełykowy, czyli patologiczny odpływ treści z żołądka do przełyku jest krótkotrwałym zjawiskiem w warunkach fizjologicznych. Jeśli utrzymuje się długo lub jego epizody są zbyt częste, wywołuje objawy choroby refluksowej przełyku. Do jej alarmujących objawów nie należy/ą:",
    "answer": "zgaga.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe zdanie dotyczące choroby Schönleina-Henocha:",
    "answer": "warunkiem rozpoznania choroby jest stwierdzenie białkomoczu i krwinkomoczu.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent 14-letni został przyjęty do Kliniki z powodu nadciśnienia tętniczego, obrzęków,\nbiałkomoczu i krwinkomoczu. W badaniach laboratoryjnych stwierdzono: podwyższone\nmiano ASO, niski poziom C3 dopełniacza, prawidłowe parametry wydolności nerek.\nJaka jest najbardziej prawdopodobna diagnoza?",
    "answer": "ostre popaciorkowcowe kłębuszkowe zapalenie nerek.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bardzo wysokie wartości wskaźników ostrej fazy są charakterystyczne dla:",
    "answer": "układowej postaci młodzieńczego idiopatycznego zapalenia stawów.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "5-letni chłopiec zgłasza się do lekarza z powodu 2-dniowej gorączki i bolesnego obrzęku lewej kostki. W przeszłości chłopiec leczony był z powodu przewlekającego się zapalenia węzłów chłonnych spowodowanego gronkowcem katalazo-dodatnim oraz dwukrotnie z powodu zapalenia płuc. Test NBT wykazuje brak redukcji błękitu nitrotetrazolowego. Który z poniższych mechanizmów jest najbardziej prawdopodobną przyczyną obserwowanych zaburzeń?",
    "answer": "zaburzenie wybuchu tlenowego granulocytów.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów nadczynności przytarczyc nie należy:",
    "answer": "marskość wątroby.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Plamy typu cafe-au-lait są charakterystyczne dla:",
    "answer": "neurofibromatozy typu 1.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Z tylnego płata przysadki mózgowej uwalniane są:",
    "answer": "wazopresyna i oksytocyna.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Obecnie najczęstszą przyczyną nabytych chorób serca u dzieci jest:",
    "answer": "choroba Kawasakiego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów charakterystycznych choroby Schönleina-Henocha nie należy/ą:",
    "answer": "powiększenie śledziony.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespołem genetycznym dziedziczonym autosomalnie dominująco, najbardziej\nzbliżonym fenotypowo do zespołu Turnera (niskorosłość, płetwiasta szyja, nisko\nosadzone uszy), z obecnym dodatkowo zwężeniem zastawki tętnicy płucnej i\nkardiomiopatią przerostową jest:",
    "answer": "zespół Noonan.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszymi złośliwymi nowotworami litymi u dzieci są:",
    "answer": "guzy mózgu.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który objaw nie jest typowy dla niedokrwistości z niedoboru żelaza?",
    "answer": "zwolnienie częstości pracy serca.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do żywych szczepionek zalicza się: 1) BCG; 2) DTP; 3) MMR; 4) OPV; 5) IPV. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Metodą diagnostyczną rozstrzygającą o rozpoznaniu alergii na pokarm jest wykonanie:",
    "answer": "wykonanie doustnej próby prowokacji pokarmowej z podejrzanym pokarmem.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące zakażenia wirusem HHV6:",
    "answer": "jest czynnikiem etiologicznym rumienia zakaźnego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "4-letni chłopiec zgłosił się z powodu gorączki trwającej 6 dni. Która z poniższych cech nie budzi podejrzenia zespołu Kawasakiego?",
    "answer": "małopłytkowość.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zaniepokojona matka zgłasza objawy, które według niej i strony internetowej dla rodziców wymagają diagnostyki immunologicznej. Prosi lekarza o wyjaśnienie, który z poniższych objawów może wskazywać na pierwotny niedobór odporności (PNO) u jej rocznego syna: 1) trzy przebyte infekcje wirusowe górnych dróg oddechowych; 2) przebyte zapalenie ucha środkowego; 3) przebyte zapalenie płuc; 4) nawracające pleśniawki jamy ustnej; 5) utrzymująca się ciemieniucha; 6) brak przyrostu masy ciała i zahamowanie normalnego rozwoju. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 6.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "12-letni chłopiec, dyslektyk, skarży się na bolesne guzki na brzuchu. Zauważono też u niego co najmniej 8 plamek typu cafe au lait o średnicy około 10 mm i piegowate nakrapiania pod pachami. Należy go pilnie skierować na konsultację w poradni:",
    "answer": "neurologicznej, bo wymagana jest diagnostyka w kierunku schorzeń nerwowoskórnych.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zakażenia enterowirusowe nie powodują u dzieci:",
    "answer": "grypy.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z wymienionych szczepionek można podać kobiecie w 30. tygodniu ciąży? 1) przeciwko grypie (szczepionkę inaktywowaną); 2) przeciwko ospie wietrznej; 3) przeciwko gruźlicy; 4) przeciwko błonicy, tężcowi i krztuścowi (szczepionkę dTpa typu dorosłych); 5) przeciwko odrze, śwince i różyczce. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przyczyn hiperkalcemii nie należy:",
    "answer": "niedobór parathormonu.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do cytostatyków o szczególnie wysokim potencjale kardiotoksycznym, mogącym prowadzić do zastoinowej niewydolności krążenia, należy:",
    "answer": "doksorubicyna.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Typowy zespół hemolityczno-mocznicowy jest:",
    "answer": "poprzedzony biegunką wywołaną enteropatogennym szczepem E. coli.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z niżej podanych zaleceń dotyczących dziecka urodzonego z masą ciała 1700 g jest nieprawdziwe w świetle aktualnie obowiązującego Programu Szczepień Ochronnych?",
    "answer": "należy odroczyć podanie szczepionki przeciw wirusowemu zapaleniu wątroby typu B do czasu osiągnięcia masy ciała 2000 g.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Scyntygrafia ze znakowaną ¹²³I metajodobenzyloguanidyną (MIBG) jest stosowana u dzieci w diagnostyce:",
    "answer": "zwojaka zarodkowego (neuroblastoma).",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Cukrzyca wtórna polekowa może wystąpić po wszystkich wymienionych poniżej lekach, z wyjątkiem:",
    "answer": "wildagliptyny.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż zestaw objawów typowych dla tocznia rumieniowatego układowego:",
    "answer": "nadwrażliwość na światło słoneczne, bóle głowy, pancytopenia.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 6-letniego chłopca, dwukrotnie wystąpiła swędząca, rumieniowo-grudkowa wysypka i upośledzona drożność nosa po spożyciu naturalnego jogurtu. Objawy utrzymywały się do kilku godzin. Rodzice chłopca podejrzewają, że ich dziecko ma objawy alergii na białka mleka krowiego. Które z poniższych badań byłoby najlepsze do zdiagnozowania alergii na pokarm?",
    "answer": "podwójnie ślepa próba prowokacji pokarmowej kontrolowana placebo.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów oponowych występujących u dzieci należą: 1) objaw Flataua; 2) objaw Brudzińskiego łonowy; 3) objaw Lasègue’a; 4) objaw Amossa; 5) objaw Kerniga. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Obecność ropni, pęcherzy rozedmowych, odmy i ropniaka opłucnej w obrazie radiologicznym płuc u dziecka przemawia za rozpoznaniem:",
    "answer": "gronkowcowego zapalenia płuc.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podostre stwardniające zapalenie mózgu (leukoencephalitis subacuta scleroticans) jest\nzwiązane z wczesnym (do 2. r.ż.) przechorowaniem:",
    "answer": "odry.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku rozpoznania rumienia wędrującego u 4-letniego dziecka lekarz może zastosować niżej wymienione antybiotyki: 1) amoksycylina; 2) doksycyklina; 3) aksetyl cefuroksymu; 4) azytromycyna; 5) klarytromycyna. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jaka jest najczęstsza przyczyna zespołu hemolityczno-mocznicowego u dzieci?",
    "answer": "kontakt z osobą chorą na biegunkę.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu choroby von Willebranda stosuje się: 1) koncentrat czynnika VIII z czynnikiem von Willebranda; 2) koncentrat czynnika IX; 3) immunoglobuliny dożylne; 4) deksametazon; 5) desmopresynę. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "2-letni chłopiec został przyjęty do szpitala z powodu utrzymującej się od 7 dni gorączki oraz limfadenopatii szyjnej. Po 5 dniach trwania gorączki pojawiła się wysypka plamistogrudkowa w okolicy krocza oraz na tułowiu, zapalenie spojówek, przekrwienie warg oraz malinowy język. W badaniach laboratoryjnych stwierdzono podwyższone parametry stanu zapalnego (CRP), nadpłytkowość, niedokrwistość, AlAT = 100 U/l, AspAT = 85 U/l, prawidłowe parametry układu krzepnięcia. Które z rozpoznań jest najbardziej prawdopodobne?",
    "answer": "choroba Kawasakiego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W zapobieganiu/leczeniu krwawień w chorobie von Willebranda stosuje się:",
    "answer": "desmopresynę.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną idiopatycznego zespołu nerczycowego u dzieci jest:",
    "answer": "nefropatia zmian minimalnych.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Żółtaczka, obniżony poziom hemoglobiny, wysoka liczba retikulocytów, podwyższony poziom bilirubiny pośredniej, ujemny wynik bezpośredniego testu antyglobulinowego, zmniejszenie oporności osmotycznej erytrocytów oraz nieprawidłowy wynik testu EMA wskazują na:",
    "answer": "sferocytozę.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wcześniej zdrowa, 14-letnia dziewczynka zgłosiła się do lekarza ze względu na niewysoką gorączkę i nieproduktywny kaszel trwający od 7 dni. Temperatura ciała wynosi 37,7°C. Słyszalne są pojedyncze rzężenia. Rtg klatki piersiowej wykazuje zmiany śródmiąższowe i powiększenie węzłów chłonnych wnęk. Który z wymienionych leków powinien być zastosowany jako pierwszy?",
    "answer": "klarytromycyna lub azytromycyna.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "7-miesięczny chłopiec od 2 dni gorączkuje do 39 stopni C. Dziecko jest w dobrym stanie ogólnym. W badaniu fizykalnym stwierdza się zaczerwienione gardło, poza tym bez odchyleń od normy. W trzecim dniu normalizacja temperatury, na skórze wielopostaciowa plamkowa wysypka w kolorze bladoróżowym, blednąca pod uciskiem. Najbardziej prawdopodobną etiologią obserwowanych zaburzeń jest zakażenie:",
    "answer": "ludzkim herpeswirusem typu 6 (HHV-6).",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pleocytoza 600 komórek/µl ze znaczną przewagą neutrofili, znacznie podwyższone stężenie białka (1,5 g/l), wysokie stężenie kwasu mlekowego oraz obniżone stężenie glukozy (obniżony indeks płyn mózgowo-rdzeniowy/surowica) w badaniu płynu mózgowo-rdzeniowego: 1) sugeruje bakteryjne zapalenie opon mózgowo-rdzeniowych; 2) sugeruje wirusowe zapalenie opon mózgowo-rdzeniowych; 3) sugeruje gruźlicze zapalenie opon mózgowo-rdzeniowych; 4) wymaga niezwłocznej antybiotykoterapii; 5) wymaga antybiotykoterapii po uzyskaniu dodatniego wyniku posiewu płynu mózgowo-rdzeniowego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta z ostrym podgłośniowym zapaleniem krtani w leczeniu można zastosować: 1) deksametazon domięśniowo; 2) budezonid wziewnie; 3) adrenalinę wziewnie; 4) prednizon doustnie; 5) adrenalinę domięśniowo. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1, 2, 3, 4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kontrolne badanie radiologiczne klatki piersiowej u dziecka leczonego z powodu zapalenia płuc może być wskazane w przypadku: 1) utrzymujących się zmian osłuchowych pod koniec leczenia; 2) obecności w poprzednim badaniu ropnia płuc; 3) obecności w poprzednim badaniu niedodmy; 4) obecności w poprzednim badaniu wysięku w opłucnej; 5) ciężkiego przebiegu zapalenia płuc. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U mamy 4-latka (dziecka ze źle kontrolowaną astmą oskrzelową) rozpoznano grypę (objawy u mamy występują od wczoraj). Dziecko ma kontakt domowy z mamą. Wskaż właściwe postępowanie dotyczące dziecka: 1) należy włączyć oseltamiwir (inhibitor neuraminidazy) w dawce profilaktycznej; 2) należy zalecić pilne zgłoszenie się na kontrolę w razie wystąpienia objawów grypy u dziecka; 3) należy włączyć oseltamiwir w dawce leczniczej w przypadku dodatniego wyniku testu w kierunku grypy u dziecka; 4) należy włączyć oseltamiwir w dawce profilaktycznej jedynie jeśli dziecko ma objawy lub dodatnie badanie w kierunku grypy; 5) należy skierować dziecko do szpitala. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1, 2, 3.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rodzice zgłosili się wieczorem na SOR z 12-letnim synem, u którego od rana\nwystępowały nudności, wymioty, ból podczas mikcji promieniujący do lewej pachwiny i\nból lewej okolicy lędźwiowej. Badaniem fizykalnym z odchyleń od normy stwierdzono\ntkliwość w obrębie jamy brzusznej i dodatni objaw Goldflama po lewej stronie. W\nbadaniach laboratoryjnych prawidłowa morfologia krwi i parametry funkcji nerek,\npodwyższone CRP, w badaniu ogólnym moczu erytrocyturia. W usg jamy brzusznej\nlewostronne wodonercze, lewy moczowód niewidoczny. Prawidłowe rozpoznanie to:",
    "answer": "kamica układu moczowego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące dzieci z potwierdzonym zakażeniem\nCOVID-19:\n1) ponad 80% choruje łagodnie (skąpo-lub bezobjawowo);\n2) do grup ryzyka należą m.in. noworodki, dzieci z przewlekłymi chorobami nerek, dzieci\nz otyłością;\n3) niemowlęta oraz dzieci poniżej 2. roku życia zawsze wymagają zbadania przez\nlekarza;\n4) pomiar saturacji jest niezbędnym elementem badania;\n5) przydatnymi markerami do monitorowania burzy cytokinowej są IL-6, ferrytyna, LDH,\nD-dimery.",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wstępne leczenie w warunkach ambulatoryjnych ciężkiego zaostrzenia astmy u dzieci < 5. roku życia obejmuje:",
    "answer": "podanie wziewnie krótko działających β-mimetyków.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące alergicznego kontaktowego zapalenia skóry:",
    "answer": "objawy występują po ok. 15-30 min. od kontaktu z alergenem.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przeciwieństwie do dzieci starszych i nastolatków, u dzieci do 5. roku życia najczęściej występują:",
    "answer": "ostra białaczka limfoblastyczna, neuroblastoma, guz Wilmsa.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "3-letni chłopiec przyjęty do SOR z powodu wysokiej gorączki > 39,5°C trwającej drugą dobę, bólu brzucha, apatii, braku apetytu oraz nieprzyjemnego zapachu moczu. Wykonane badanie ogólne moczu wykazało leukocyturię oraz obecność azotynów. Wskaż właściwe postępowanie:",
    "answer": "zastosowanie cefalosporyny II lub III generacji dożylnie, doustnie lub sekwencyjnie.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dziecko w wieku 6-miesięcy przyjęto do Izby Przyjęć z powodu trwającego od 3 godzin nieukojonego płaczu i niepokoju. Rodzice dziecka obserwowali podkurczanie nóżek, oraz bladość powłok skórnych. Od godzin rannych dziecko odmawia przyjmowania pokarmów, dwukrotnie zwymiotowało. Badaniem fizykalnym z odchyleń stwierdzono: wzdęty brzuch oraz palpacyjnie wyczuwalna masa w jamie brzusznej, ciepłota ciała prawidłowa, na pieluszce ślad stolca o wyglądzie „galaretki porzeczkowej”. Jaka jest najbardziej prawdopodobna diagnoza?",
    "answer": "wgłobienie.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące odry: 1) przeciwciała w klasie IgM pojawiają się 1-2 dnia wysypki; 2) w leczeniu może być zalecana witamina A w wysokich dawkach; 3) typowa jest wstępująca wysypka plamista lub plamisto-grudkowa; 4) ryzyko podostrego stwardniającego zapalenia mózgu (SSPE) jest wyższe gdy zachorowanie miało miejsce w pierwszych latach życia; 5) okres zakaźności trwa do 5 dni od ustąpienia wysypki. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które szczepienia Programu Szczepień Ochronnych są ujęte w wykazie szczepień zalecanych dla osób wykonujących zawód medyczny w oddziale pediatrycznym? 1) przeciwko WZW typu A (HAV); 2) przeciwko WZW typu B (HBV); 3) przeciwko grypie; 4) przeciwko krztuścowi; 5) przeciwko Neisseria meningitidis. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U matki 5-miesięcznego dziecka od 3 dni występuje gorączka i kaszel, a w dniu badania rozpoznano grypę typu B (potwierdzona szybkim testem). Matka karmi dziecko piersią, w ciąży była szczepiona przeciwko grypie. Wskaż właściwe postępowanie w związku z ekspozycją dziecka na grypę:",
    "answer": "profilaktyka poekspozycyjna nie jest zalecana z powodu czasu, jaki upłynął od chwili ekspozycji.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do spektrum objawów klinicznych ważnych diagnostycznie w rozpoznaniu choroby Kawasakiego nie należy:",
    "answer": "zapalenie płuc.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nieprawidłowości hematologiczne są powszechnymi objawami ostrej białaczki limfoblastycznej u dzieci. W morfologii krwi można stwierdzić: 1) niedokrwistość; 2) małopłytkowość; 3) niską liczbę białych krwinek; 4) prawidłową liczbę białych krwinek; 5) wysoką liczbę białych krwinek. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące mykoplazmatycznego zapalenia płuc:",
    "answer": "w przebiegu choroby stopniowo narastają objawy ze strony górnych dróg oddechowych z łagodną gorączką.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Określenie cech cytogenetycznych i molekularnych nie jest wymagane do rozpoznania, ale należy do podstawowych kryteriów klasyfikacji ostrej białaczki limfoblastycznej (ALL). Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące białaczki ALL:",
    "answer": "rozpoznanie B-ALL jest zawsze przy liczbie limfoblastów >5%.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "15-letni chłopiec zgłosił się do poradni z powodu gorączki (>38,0°C), zwiększonej męczliwości, braku apetytu, obfitych nocnych potów oraz chudnięcia. Badaniem przedmiotowym stwierdzono utratę masy ciała (≥10% w ciągu ostatnich 6 miesięcy), bezbolesne powiększenie węzłów chłonnych szyjnych i nadobojczykowych. Wskaż najbardziej prawdopodobne rozpoznanie:",
    "answer": "ziarnica złośliwa.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podstawą do ustalenia rozpoznania ziarnicy złośliwej są wszystkie wymienione, z wyjątkiem:",
    "answer": "biopsji cienkoigłowa węzła chłonnego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstsza przyczyna wirusowego zapalenia opon mózgowo-rdzeniowych u dzieci to:",
    "answer": "enterowirusy (EV).",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wczesne leczenie krztuśca u niemowląt (tj. w ciągu siedmiu dni od wystąpienia\nobjawów) może zmniejszyć nasilenie objawów. W celu skutecznej eradykacji krztuśca z\nnosogardzieli i zmniejszenia ryzyka transmisji, zaleca się podanie:",
    "answer": "antybiotyku makrolidowego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące szczepienia przeciw odrze, śwince i różyczce:",
    "answer": "dzieciom, które nie zostały zaszczepione w 6. roku życia brakujące szczepienie można podać tylko w 10. roku życia.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przy przeprowadzaniu szczepień ochronnych należy stosować następujące zasady: 1) odstęp czasu między dwiema rożnymi szczepionkami zawierającymi żywe drobnoustroje powinien być nie krótszy niż 4 tygodnie; 2) odstęp czasu między różnymi szczepionkami niezawierającymi żywych drobnoustrojów jest dowolny, z zachowaniem niezbędnego odstępu dla uniknięcia nałożenia się ewentualnego niepożądanego odczynu poszczepiennego (NOP) na kolejne szczepienie; 3) odstęp czasu między szczepionką zawierającą żywe drobnoustroje, a szczepionką niezawierającą żywych drobnoustrojów jest dowolny, z zachowaniem niezbędnego odstępu dla uniknięcia nałożenia się ewentualnego NOP na kolejne szczepienie; 4) odstęp czasu między kolejnymi dawkami tej samej szczepionki powinien być zgodny ze wskazaniami producenta szczepionki dotyczącymi schematu szczepienia; 5) odstęp czasu między kolejnymi dawkami tej samej szczepionki może ulec wydłużeniu, ale nie powinien być skracany.",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące drgawek gorączkowych prostych:\n1) są uogólnione, zwykle toniczno-kloniczne;\n2) czas trwania wynosi poniżej 15 minut, zwykle 5 minut;\n3) nawracają w ciągu 24 godzin;\n4) po napadzie obserwuje się porażenie Todda;\n5) są to najczęstsze drgawki gorączkowe.",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące krztuśca: 1) choroba zaczyna się od niespecyficznych objawów nieżytu dróg oddechowych, które trwają 10-14 dni; 2) po fazie nieżytowej następuje okres kaszlu napadowego, który trwa 4-6 tygodni; 3) po napadzie kaszlu może wystąpić bezdech o różnym czasie trwania; 4) pomiędzy napadami kaszlu w niepowikłanym krztuścu stan pacjenta jest dobry; 5) okres zdrowienia trwa kilka tygodni.",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawidłowe postępowanie po ugryzieniu przez kleszcza:",
    "answer": "kleszcza należy usunąć i zdezynfekować miejsce ugryzienia na skórze.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż profilaktyczne dawki witaminy D u dzieci, które są nieprawidłowe dla wskazanego przedziału wiekowego:",
    "answer": "niemowlęta 7–12 mies. życia – 1000-2000 j.m. zależnie od ilości witaminy D przyjętej z pokarmem.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż objawy kliniczne guza Wilmsa (nephroblastoma): 1) guz w brzuchu; 2) krwiomocz; 3) bóle brzucha; 4) jadłowstręt; 5) nadciśnienie.",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż objawy kliniczne neuroblastoma (nerwiak zarodkowy współczulny): 1) bladość; 2) ubytek masy ciała; 3) bóle kości; 4) wytrzeszcz gałek ocznych; 5) powiększenie szyjnych węzłów chłonnych.",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu młodzieńczego idiopatycznego zapalenia stawów stosuje się (PYTANIE ANULOWANE):",
    "answer": "metotreksat.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do najczęstszych nowotworów u dzieci w grupie wiekowej 0-5 lat nie należy:",
    "answer": "ziarnica.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące celiakii: 1) jej odmianą jest choroba Dühringa; 2) brak przestrzegania diety bezglutenowej zwiększa u chorych z celiakią ryzyko rozwoju chłoniaków; 3) stwierdzenie obecności HLA DQ2 i HLA DQ8 stanowi 100% potwierdzenie rozpoznania; 4) pierwszym objawem celiakii u dziecka może być spowolnienie rozwoju somatycznego; 5) wtórnie może wystąpić niedobór laktazy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "16-letni chłopiec zgłosił się do lekarza z powodu bólu gardła, gorączki do 39°C oraz powiększenia węzłów chłonnych szyjnych przednich. Objawy te pojawiły się nagle. Brak kaszlu i kataru. W badaniu przedmiotowym stwierdzono zaczerwienienie migdałków podniebiennych, poza tym bez istotnych odchyleń. Wskaż prawidłowe postępowanie:",
    "answer": "szybki test w kierunku zakażenia Streptococcus pyogenes i w przypadku dodatniego wyniku leczenie fenoksymetylopenicyliną przez 10 dni.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszymi patogenami wywołującymi zapalenie opon mózgowo-rdzeniowych u noworodków są:",
    "answer": "E. coli, Streptococcus agalactiae, Listeria monocytogenes, Klebsiella pneumoniae.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku posocznicy u dziecka ważącego 15 kg, z uwagi na konieczność wypełnienia łożyska naczyniowego, w pierwszych 10 minutach działań należy podać krystaloidy w objętości około:",
    "answer": "150 ml.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawidłowe rozpoznanie u 3-latka, u którego stwierdzono następujące parametry gazometrii krwi włośniczkowej - pH 7,3, pCO 55 mmHg, HCO 22 mmol/l, BE -2 oraz pO 50 mmHg:",
    "answer": "niewyrównana kwasica oddechowa.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zakażenie wirusem brodawczaka ludzkiego należy do jednego z najczęstszych zakażeń wirusowych. Do leczenia małych brodawek zwykłych, zlokalizowanych w obrębie kończyn można zastosować wszystkie poniższe leki, z wyjątkiem:",
    "answer": "1% maści z mupirocyną.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące hipertrofii odźwiernika (pylorostenozy):",
    "answer": "leczeniem z wyboru jest pyloromiotomia.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Glikogenozy należą do rzadkich chorób metabolicznych, w których dochodzi do magazynowania glikogenu w różnych narządach. Glikogenoza związana z defektem enzymatycznym lizosomalnej-alfa-glukozydazy, występująca w dwóch postaciach - dziecięcej oraz młodzieńczej - to:",
    "answer": "Pompe (typ II).",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszym pozaczaszkowym guzem występującym u dzieci przed 5. rokiem życia jest:",
    "answer": "nerwiak zarodkowy współczulny.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące liszajca zakaźnego (impetigo contagiosa):",
    "answer": "charakteryzuje się powstawaniem pęcherzy i krostek z miodowożółtymi strupami.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jaką chorobę wiąże się z niedoborem niacyny/nikotynamidu?",
    "answer": "pelagrę.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące boreliozy:",
    "answer": "izolowane porażenie nerwu twarzowego z pleocytozą w PMR niemal w 100% wywołane jest przez boreliozę.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W ciągu ostatniego roku zakażenie Legionella pneumophila stanowiło poważny problem\nw Polsce. Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące legionellozy:",
    "answer": "u małych dzieci zakażenie występuje dość często oraz wiąże się z łagodnym przebiegiem.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która jednostka chorobowa nie jest wywołana przez bakterie z grupy Streptococcus?",
    "answer": "liszaj płaski.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do wrodzonych wad serca przebiegających z sinicą należą: 1) tetralogia Fallota; 2) prawostronne przełożenie wielkich naczyń; 3) zespół Eisenmengera; 4) ubytek przegrody międzykomorowej; 5) stenoza aortalna. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą dziedziczącą się autosomalnie recesywnie chorobą genetyczną jest:",
    "answer": "mukowiscydoza.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Anemia z niedoboru żelaza charakteryzuje się: 1) podwyższonym MCV; 2) podwyższonym MCH; 3) podwyższoną ferrytyną; 4) podwyższoną transferyną; 5) obniżonym TIBC. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie/a dotyczące nerwiaka zarodkowego (neuroblastoma): 1) najczęściej lokalizuje się w nerkach; 2) komórki nowotworu wykazują zwiększony wychwyt znacznika MIBG w scyntygrafii; 3) najczęściej występuje u dzieci w wieku szkolnym; 4) najczęściej występuje u niemowląt i małych dzieci; 5) może zajmować szpik kostny. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "3-letnie dziecko gorączkuje do 39,5°C od dwóch dni, od tego też czasu budzi się w nocy z krzykiem i ma osłabiony apetyt. Od pięciu dni u dziecka występuje wodnisty katar, a dzisiaj zaobserwowano wyciek ropnej treści z prawego ucha. Jakie powinno być dalsze optymalne postępowanie?",
    "answer": "należy rozpoznać ostre ropne zapalenie ucha środkowego i włączyć antybiotykoterapię empiryczną.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące stosowanych w Polsce szczepień obowiązkowych: 1) szczepienie na rotawirusy jest realizowane domięśniową szczepionką polisacharydową; 2) w pierwszej dobie życia dziecko otrzymuje szczepienie przeciwko gruźlicy oraz pierwszą dawkę szczepienia przeciwko WZW typu B; 3) rekomendowany odstęp pomiędzy dwiema szczepionkami zawierającymi żywe, atenuowane patogeny wynosi 4 tygodnie; 4) szczepienie MMR zawiera w sobie żywe, atenuowane patogeny wirusowe; 5) szczepienie na odkleszczowe zapalenie mózgu jest obowiązkowe dla wszystkich dzieci do ukończenia ósmego roku życia. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ciśnienie tętnicze u dzieci powinno być odnoszone do siatek centylowych, które biorą pod uwagę:\n1) wiek;\n2) płeć;\n3) masę ciała;\n4) wysokość ciała;\n5) centyl wzrostu.",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Tętno 60/min u 3-miesięcznego niemowlęcia:",
    "answer": "to bradykardia.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wg polskich rekomendacji:\n1) u dzieci w wieku 3 tygodni z zapaleniem płuc postępowaniem pierwszej linii jest baczne wyczekiwanie, bez antybiotykoterapii;\n2) u dzieci w wieku 4. m.ż. - 5. r.ż. z pozaszpitalnym zapaleniem płuc z łagodnym przebiegiem można nie stosować antybiotyków, gdyż większość zakażeń ma charakter wirusowy;\n3) u dzieci powyżej 5. r.ż. za większość zapaleń płuc odpowiada Listeria monocytogenes;\n4) badanie radiologiczne nie pozwala rozróżnić wirusowej od bakteryjnej etiologii zapalenia płuc;\n5) u dzieci powyżej 5. r.ż., u których stwierdzono reakcję nadwrażliwości typu I na penicyliny, w leczeniu zapalenia płuc należy zastosować w pierwszym rzucie makrolid.",
    "answer": "2,4,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Uzyskanie przez dziecko stopnia 1 w skali Tannera oznacza, że:",
    "answer": "dziecko nie prezentuje jeszcze żadnych cech dojrzewania płciowego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące zapalenia opon mózgowo-rdzeniowych u dzieci: 1) wymaga natychmiastowego włączenia empirycznej antybiotykoterapii przed ustaleniem etiologii; 2) większość przypadków ma etiologię wirusową; 3) objawami mogą być: wymioty z bólem głowy, sztywność karku, światłowstręt, gorączka; 4) badanie ogólne płynu mózgowo-rdzeniowego może wykazać zwiększoną ilość komórek zapalnych oraz białka, niezależnie od etiologii; 5) zawsze prowadzi do nieodwracalnych zmian w mózgu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W cukrzycy typu 1 u dzieci przy rozpoznaniu mogą pojawić się następujące odchylenia w badaniach laboratoryjnych: 1) zwiększony udział hemoglobiny glikowanej; 2) obecność przeciwciał anty-GAD we krwi; 3) glukozuria; 4) wysokie stężenie insuliny we krwi; 5) zasadowica metaboliczna. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wrodzony przerost nadnerczy można wykryć w badaniu przesiewowym noworodka dzięki oznaczeniu w suchej kropli krwi:",
    "answer": "zwiększonej ilości 17-hydroksyprogesteronu.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące zaparć stolca u dzieci:\n1) są najczęstszą przyczyną bólu brzucha u dzieci;\n2) lekiem z wyboru u dzieci powyżej 6. miesiąca życia są makrogole;\n3) spowodowane są wysoką zawartością błonnika w diecie dziecka;\n4) częstą przyczyną zaparć jest choroba Hirschsprunga;\n5) leczenie zaparcia czynnościowego jest długotrwałe i wymaga często co najmniej 2 miesięcy farmakoterapii.",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z formułą wg Hollidaya-Segara oblicz podstawowe, dobowe zapotrzebowanie na płyny dla zdrowego dziecka o wadze 27 kg:",
    "answer": "1640 ml.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż cechy charakteryzujące drgawki gorączkowe złożone: 1) ogniskowy początek; 2) napad trwający < 15 minut; 3) ponapadowe niedowłady; 4) > 1 napad/24 godziny; 5) najczęściej występują w wieku 6 m.ż.-9 lat; 6) w wywiadzie wcześniejsze uszkodzenie mózgu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4,6.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do diagnostyki różnicowej zakażenia wirusem Epsteina-Barra (EBV) wykorzystywane są swoiste przeciwciała. Wskaż prawidłowy wynik badania przeciwciał w przypadku wcześniejszego zachorowania (pacjent przeszedł zakażenie w przeszłości): 1) anty-VCA IgM - wynik dodatni; 2) anty-VCA IgM - wynik ujemny; 3) anty-VCA IgG - wynik dodatni; 4) anty-VCA IgG - wynik ujemny; 5) anty-EA IgG - wynik dodatni; 6) anty-EA IgG - wynik ujemny; 7) anty-EBNA - wynik dodatni; 8) anty-EBNA - wynik ujemny. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,6,7.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące nephroblastoma:",
    "answer": "podstawą do rozpoczęcia leczenia jest biopsja diagnostyczna z wykonaniem badania histopatologicznego.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie/a dotyczące rdzeniowego zaniku mięśni (SMA):",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Aktualny kalendarz szczepień na rok 2025 obejmuje oprócz szczepień obowiązkowych, szczepienia zalecane. Które z poniższych szczepień należą do grupy szczepień zalecanych? 1) BCG - szczepionka przeciw gruźlicy; 2) KZM - szczepionka przeciw kleszczowemu zapaleniu mózgu; 3) COVID-19 - szczepionka przeciw COVID-19; 4) MenB - szczepionka przeciw meningokokom grupy B; 5) MenACWY - szczepionka przeciw meningokokom grupy A, C, W, Y; 6) IIV - inaktywowana szczepionka przeciw grypie; 7) LAIV - żywa, donosowa szczepionka przeciw grypie; 8) MMR - szczepionka przeciw odrze, śwince i różyczce. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4,5,6,7.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące podgłośniowego zapalenia krtani:",
    "answer": "w cięższych przypadkach można też podać adrenalinę 1% w dawce 5 ml/kg m.c. w nebulizacji.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawidłowe rekomendacje dotyczące postępowania w pozaszpitalnym zapaleniu\npłuc u dzieci:\n1) nie zaleca się rutynowego pobierania krwi na posiew u dzieci chorych na\npozaszpitalne zapalenie płuc leczonych ambulatoryjnie;\n2) posiew krwi może być pomocny, gdy stan dziecka chorego na pozaszpitalne\nzapalenie płuc jest ciężki;\n3) u dzieci chorych na pozaszpitalne zapalenie płuc zaleca się rutynowe wykonanie\nposiewu plwociny i wymazu z nosogardła;\n4) posiew plwociny powinien być wykonany nawet, gdy stan ogólny dziecka jest dobry;\n5) przed wykonaniem posiewu zalecana jest cytologiczna ocena jakości materiału;\n6) stwierdzenie w przebiegu pozaszpitalnego zapalenia płuc u dzieci obecności płynu w\njamie opłucnowej w ilości umożliwiającej nakłucie nie wymaga pobrania płynu na\nbadanie mikrobiologiczne;\n7) nie zaleca się rutynowego wykonywania badań serologicznych identyfikujących\nprzyczynę zakażenia u dzieci chorych na pozaszpitalne zapalenie płuc;\n8) wykrywanie antygenów wirusowych, w szczególności wirusa RS w materiale z\npłukania nosogardła, zaleca się u każdego dziecka niezależnie od wieku,\nprzyjmowanego do szpitala z powodu pozaszpitalnego zapalenia płuc.",
    "answer": "1,2,5,7.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do trombofilii nie zalicza się:",
    "answer": "hemofilia typu A.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku rozpoznania u dziecka w wieku 16 lat, o wadze > 40 kg, nadciśnienia tętniczego I stopnia o etiologii idiopatycznej, jako lek pierwszego rzutu stosuje się wszystkie poniższe, z wyjątkiem:",
    "answer": "alfa-blokera.",
    "category": "Pediatria",
    "base": "Baza 1"
  }
];
